問1
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープニューラルネットワーク（DNN）が予測を行う際の計算規則について考える.まず,データが入力層へと入力される.その後,次の層との間のコネクション（結合）に与えられた（ア）を乗じたものの総和を取り,（イ）を足す.その後,（ウ）による変換を加えた数値が,次の層のノードに引き渡される.

1．活性化関数
2．バイアス
3．学習率
4．偏微分
5．重み
6．自己符号化器

正解：5
【解説】
正解は5である.
ディープニューラルネットワークの構成要素は,
ノード（ユニット）とコネクション（結合・エッジ）,バイアスである.

ノードは入力,中間（隠れ）,出力層に分類され,
中間層のノードには活性化関数が搭載されている.
コネクションは各ノードを接続する役目を担っており,
各コネクションには重みが付与されている.
バイアスは各層の出力結果に偏りを持たせるための調整用パラメータである.

計算規則としては問題文の通りであり,
データが入力層へと入力され,その後,次の層との間のコネクションに与えられた重みを乗じたものの総和を取り,バイアスを足す.その後,（ウ）による変換を加えた数値が,次の層のノードに引き渡される.

選択肢1：上述の通り
選択肢2：上述の通り
選択肢3：学習時の計算を行う場合に用いるパラメータである.
選択肢4：学習時の計算手法である.
選択肢5：上述の通り
選択肢6：教師なし学習のニューラルネットワークの１種である.

問2
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープニューラルネットワーク（DNN）が予測を行う際の計算規則について考える.まず,データが入力層へと入力される.その後,次の層との間のコネクション（結合）に与えられた（ア）を乗じたものの総和を取り,（イ）を足す.その後,（ウ）による変換を加えた数値が,次の層のノードに引き渡される.

1．活性化関数
2．バイアス
3．学習率
4．偏微分
5．重み
6．自己符号化器

正解：2
【解説】
正解は2である.
ディープニューラルネットワークの構成要素は,
ノード（ユニット）とコネクション（結合・エッジ）,バイアスである.

ノードは入力,中間（隠れ）,出力層に分類され,
中間層のノードには活性化関数が搭載されている.
コネクションは各ノードを接続する役目を担っており,
各コネクションには重みが付与されている.
バイアスは各層の出力結果に偏りを持たせるための調整用パラメータである.

計算規則としては問題文の通りであり,
データが入力層へと入力され,その後,次の層との間のコネクションに与えられた重みを乗じたものの総和を取り,バイアスを足す.その後,（ウ）による変換を加えた数値が,次の層のノードに引き渡される.

選択肢1：上述の通り
選択肢2：上述の通り
選択肢3：学習時の計算を行う場合に用いるパラメータである.
選択肢4：学習時の計算手法である.
選択肢5：上述の通り
選択肢6：教師なし学習のニューラルネットワークの１種である.

問3
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープニューラルネットワーク（DNN）が予測を行う際の計算規則について考える.まず,データが入力層へと入力される.その後,次の層との間のコネクション（結合）に与えられた（ア）を乗じたものの総和を取り,（イ）を足す.その後,（ウ）による変換を加えた数値が,次の層のノードに引き渡される.

1．活性化関数
2．バイアス
3．学習率
4．偏微分
5．重み
6．自己符号化器

正解：1
【解説】
正解は1である.
ディープニューラルネットワークの構成要素は,
ノード（ユニット）とコネクション（結合・エッジ）,バイアスである.

ノードは入力,中間（隠れ）,出力層に分類され,
中間層のノードには活性化関数が搭載されている.
コネクションは各ノードを接続する役目を担っており,
各コネクションには重みが付与されている.
バイアスは各層の出力結果に偏りを持たせるための調整用パラメータである.

計算規則としては問題文の通りであり,
データが入力層へと入力され,その後,次の層との間のコネクションに与えられた重みを乗じたものの総和を取り,バイアスを足す.その後,（ウ）による変換を加えた数値が,次の層のノードに引き渡される.

選択肢1：上述の通り
選択肢2：上述の通り
選択肢3：学習時の計算を行う場合に用いるパラメータである.
選択肢4：学習時の計算手法である.
選択肢5：上述の通り
選択肢6：教師なし学習のニューラルネットワークの１種である.
問4
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングのモデルを勾配降下法によって学習させたとき,（ア）が（イ）されるようにパラメータが更新される.しかし,（ア）では未知のデータに対する性能を評価できない.データの母集団に対する誤差の期待値は（ウ）と呼ばれ,（ウ）を（イ）するようなパラメータを得ることが理想である.

1．

系統誤差

2．

偶然誤差

3．

訓練誤差

4．

汎化誤差

正解：3
【解説】
正解は3である.
ディープラーニングのモデルを勾配降下法によって学習させたとき,訓練誤差が最小化されるようにパラメータが更新される.
選択肢1：系統誤差とは,測定誤差の1種である.
選択肢2：偶然誤差とは,測定誤差の1種である.
選択肢3：上述のとおりである.
選択肢4：汎化誤差は,学習済みのモデルを使用して,未知のデータを入力した場合における精度を指す.学習時に汎化誤差を最小化するわけでない.
問5
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングのモデルを勾配降下法によって学習させたとき,（ア）が（イ）されるようにパラメータが更新される.しかし,（ア）では未知のデータに対する性能を評価できない.データの母集団に対する誤差の期待値は（ウ）と呼ばれ,（ウ）を（イ）するようなパラメータを得ることが理想である.

1．

最小化

2．

最大化

3．

平均化

4．

抽象化

正解：1
【解説】
正解は1である.
勾配降下法は,目的関数を最小化する.
本問題において,目的関数とは
訓練誤差の誤差関数が該当する.
選択肢1：上述のとおり.
選択肢2：勾配降下法は,目的関数を最大化するわけではない.
選択肢3：勾配降下法は,目的関数を平均化するわけではない.
選択肢4：文章として意味が通じない.
問6
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングのモデルを勾配降下法によって学習させたとき,（ア）が（イ）されるようにパラメータが更新される.しかし,（ア）では未知のデータに対する性能を評価できない.データの母集団に対する誤差の期待値は（ウ）と呼ばれ,（ウ）を（イ）するようなパラメータを得ることが理想である.

1．

系統誤差

2．

偶然誤差

3．

訓練誤差

4．

汎化誤差

正解：4
【解説】
正解は4である.
データの母集団に対する誤差の期待値は汎化誤差と呼ばれ,汎化誤差を最小化するようなパラメータを得ることが理想である.
選択肢1：系統誤差とは,測定誤差の1種である.
選択肢2：偶然誤差とは,測定誤差の1種である.
選択肢3：訓練誤差を最小化しても,過学習により,汎化誤差が大きいと,実運用上で学習済みモデルを使用する場合において期待通りの精度が得られず,意味が無い.
選択肢4：実運用上で学習済みモデルを使用する場合において期待通りの精度に近しくなる.
問7
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングでは,得られたデータの中からサンプリングした一部のデータのみを学習に利用するという手法が用いられる.また,この工程はイテレーションという単位で繰り返され,そのたびにサンプリングは新たに行われる.
このような手法は（ア）と呼ばれ,イテレーションごとにただ1 つのサンプルを利用する（イ）や,一定数のサンプルを利用する（ウ）がそれに含まれる.（ウ）は,（イ）よりも正しい解に収束しやすい傾向にある.また,データすべてを利用する手法は（エ）と呼ばれる.

1．

決定的勾配降下法

2．

確率的勾配降下法

3．

確定的勾配降下法

4．

統一的勾配降下法

正解：2
【解説】
正解は2である.
選択肢1：該当する用語は存在しない.
選択肢2：勾配の計算を確率的（ランダム）に行うことに由来する.
選択肢3：該当する用語は存在しない.
選択肢4：該当する用語は存在しない.
問8
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングでは,得られたデータの中からサンプリングした一部のデータのみを学習に利用するという手法が用いられる.また,この工程はイテレーションという単位で繰り返され,そのたびにサンプリングは新たに行われる.
このような手法は（ア）と呼ばれ,イテレーションごとにただ1 つのサンプルを利用する（イ）や,一定数のサンプルを利用する（ウ）がそれに含まれる.（ウ）は,（イ）よりも正しい解に収束しやすい傾向にある.また,データすべてを利用する手法は（エ）と呼ばれる.

1．

逐次学習

2．

マルチタスク学習

3．

バッチ学習

4．

ミニバッチ学習

正解：1
【解説】
正解は1である.
逐次学習…イテレーションごとにただ1 つのサンプルを利用する.オンライン処理とも呼ばれる.
バッチ学習…データすべてを利用する.
ミニバッチ学習…一定数のサンプルを利用する.
マルチタスク学習…イテレーションに関する手法ではない.
問9
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングでは,得られたデータの中からサンプリングした一部のデータのみを学習に利用するという手法が用いられる.また,この工程はイテレーションという単位で繰り返され,そのたびにサンプリングは新たに行われる.
このような手法は（ア）と呼ばれ,イテレーションごとにただ1 つのサンプルを利用する（イ）や,一定数のサンプルを利用する（ウ）がそれに含まれる.（ウ）は,（イ）よりも正しい解に収束しやすい傾向にある.また,データすべてを利用する手法は（エ）と呼ばれる.

1．

逐次学習

2．

マルチタスク学習

3．

バッチ学習

4．

ミニバッチ学習

正解：4
【解説】
正解は4である.
逐次学習…イテレーションごとにただ1 つのサンプルを利用する.オンライン処理とも呼ばれる.
バッチ学習…データすべてを利用する.
ミニバッチ学習…一定数のサンプルを利用する.
マルチタスク学習…イテレーションに関する手法ではない.
問10
未回答
（エ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングでは,得られたデータの中からサンプリングした一部のデータのみを学習に利用するという手法が用いられる.また,この工程はイテレーションという単位で繰り返され,そのたびにサンプリングは新たに行われる.
このような手法は（ア）と呼ばれ,イテレーションごとにただ1 つのサンプルを利用する（イ）や,一定数のサンプルを利用する（ウ）がそれに含まれる.（ウ）は,（イ）よりも正しい解に収束しやすい傾向にある.また,データすべてを利用する手法は（エ）と呼ばれる.

1．

逐次学習

2．

マルチタスク学習

3．

バッチ学習

4．

ミニバッチ学習

正解：3
【解説】
正解は3である.
逐次学習…イテレーションごとにただ1 つのサンプルを利用する.オンライン処理とも呼ばれる.
バッチ学習…データすべてを利用する.
ミニバッチ学習…一定数のサンプルを利用する.
マルチタスク学習…イテレーションに関する手法ではない.
問11
未回答
ニューラルネットワークについて 述べた以下の文から最も適切なものを 1 つ選べ.

1．

隠れ層のユニット数が増えるほど,複雑な関数を近似する能力が上がる

2．

隠れ層のユニット数を増やすと,訓練誤差は必ず小さくなる

3．

隠れ層の数を増やすと（層を深くすると）,訓練誤差は必ず小さくなる

4．

隠れ層の数を増やすと（層を深くすると）,汎化誤差は必ず小さくなる

正解：1
【解説】
正解は1である.
選択肢1：隠れ層のユニットが増える分,ユニットに接続される重みの数が増えるため,表現能力が向上する.
選択肢2：必ずとは言えない.
選択肢3：必ずとは言えない.
選択肢4：必ずとは言えない.
問12
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
画像認識などに用いられる CNN（Convolutional Neural Networks）は,歴史的には動物の視神経系をヒントに研究されてきた.CNN は（ア）の一種であり,入力画像の各位置と結合して積和計算や活性化関数による変換などを行う（イ）や,平均値や最大値などを用いて入力データをサブサンプリングする（ウ）を持つことが特徴である.

1．

確率的ニューラルネットワーク

2．

順伝播型ニューラルネットワーク

3．

全結合型ニューラルネットワーク

4．

回帰結合ニューラルネットワーク

正解：2
【解説】
正解は2である.
CNNは順伝播型ニューラルネットワークの一種である.動物の視神経形をヒントに研究され,画像のピクセルの位置に頑健になるように開発された.CNNは主に二つの層を持ち,一つは畳み込み演算により特徴を抜き出す畳み込み層,もう一つはデータをサンプリングしより頑健になるようにしたプーリング層である.
選択肢1: 確率的ニューラルネットワークには制限ボルツマンマシンやDeep Bielif Network(DBN)などが存在する.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: 全結合型ニューラルネットワークは全ての層同士が結びついてるネットワークである.
選択肢4: 回帰結合ニューラルネットワークとしてRNNやLSTMなどが挙げられる.
問13
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
画像認識などに用いられる CNN（Convolutional Neural Networks）は,歴史的には動物の視神経系をヒントに研究されてきた.CNN は（ア）の一種であり,入力画像の各位置と結合して積和計算や活性化関数による変換などを行う（イ）や,平均値や最大値などを用いて入力データをサブサンプリングする（ウ）を持つことが特徴である.

1．

プーリング層

2．

ソフトマックス層

3．

畳み込み層

4．

全結合層

正解：3
【解説】
正解は3である.
CNNは順伝播型ニューラルネットワークの一種である.動物の視神経形をヒントに研究され,画像のピクセルの位置に頑健になるように開発された.CNNは主に二つの層を持ち,一つは畳み込み演算により特徴を抜き出す畳み込み層,もう一つはデータをサンプリングしより頑健になるようにしたプーリング層である.
選択肢1: 確率的ニューラルネットワークには制限ボルツマンマシンやDeep Bielif Network(DBN)などが存在する.
選択肢1: 上述の通りである.
選択肢2: ソフトマックス層では出力を0~1までの確率値に変換する性質がある.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: 全結合層は出力サイズを調整するために使用されることが多い.
問14
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
画像認識などに用いられる CNN（Convolutional Neural Networks）は,歴史的には動物の視神経系をヒントに研究されてきた.CNN は（ア）の一種であり,入力画像の各位置と結合して積和計算や活性化関数による変換などを行う（イ）や,平均値や最大値などを用いて入力データをサブサンプリングする（ウ）を持つことが特徴である.

1．

プーリング層

2．

ソフトマックス層

3．

畳み込み層

4．

全結合層

正解：1
【解説】
正解は1である.
CNNは順伝播型ニューラルネットワークの一種である.動物の視神経形をヒントに研究され,画像のピクセルの位置に頑健になるように開発された.CNNは主に二つの層を持ち,一つは畳み込み演算により特徴を抜き出す畳み込み層,もう一つはデータをサンプリングしより頑健になるようにしたプーリング層である.
選択肢1: 確率的ニューラルネットワークには制限ボルツマンマシンやDeep Bielif Network(DBN)などが存在する.
選択肢1: 上述の通りである.
選択肢2: ソフトマックス層では出力を0~1までの確率値に変換する性質がある.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: 全結合層は出力サイズを調整するために使用されることが多い.
問15
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
学習に用いる画像データが十分量集まらないときは,既存のモデルを再利用し,（ア）を行う方法がある.（ア）を行う際は,ILSVRC で功績を残したネットワークの,学習済みのものを利用するなどする.CNN の（イ）ではタスクごとに比較的大きな差が生まれない汎用的な特徴が学習されるため,このような手法を用いることができる.

1．

蒸留

2．

ファインチューニング

3．

スタッキング

4．

アンサンブル学習

正解：2
【解説】
正解は2である.
選択肢1：蒸留はモデル生成手法の１種であり,複雑な学習済みモデルで予測した結果をシンプルなモデルで学習しなおす手法を指す.
選択肢2：問題文のとおりである.
選択肢3：スタッキングはアンサンブル学習の１種である.
選択肢4：アンサンブル学習はモデル生成手法の１種であり,複数の学習器を組み合わせて予測する手法を指す.
問16
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
学習に用いる画像データが十分量集まらないときは,既存のモデルを再利用し,（ア）を行う方法がある.（ア）を行う際は,ILSVRC で功績を残したネットワークの,学習済みのものを利用するなどする.CNN の（イ）ではタスクごとに比較的大きな差が生まれない汎用的な特徴が学習されるため,このような手法を用いることができる.

1．

入力層

2．

出力層

3．

入力層に近い中間層

4．

出力層に近い中間層

正解：3
【解説】
正解は3である.
CNNの特性上,入力層に近い中間層は
全体的な特徴を捉え,出力層に近い中間層は個別の特徴を捉える.
選択肢1：入力層は学習が行われる層ではない.
選択肢2：出力層は学習が行われる層ではない.
選択肢3：上述のとおりであり,入力層に近い中間層は比較的差が生まれない.
選択肢4：上述のとおりであり,出力層に近い中間層は比較的差が生まれる.
問17
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
RNN（Recurrent Neural Networks）は内部に（ア）を持つニューラルネットワークの総称であり,この構造は（イ）を扱うために開発された.（イ）を扱えるようになったのは,（ア）によって,（ウ）ができるようになったためである.

1．

線形構造

2．

多層構造

3．

再帰構造

4．

分岐構造

正解：3
【解説】
正解は3である.
RNNは内部に再帰構造をもち,系列データを扱うために開発された.系列データを扱えるようになったのは,再帰構造によって,情報を一時的に記憶させることができるようになったためである.

選択肢1：線形構造をベースとしたネットワークは存在しない.
選択肢2：RNN自体は多層構造であるが,RNN以外に多層構造をもつネットワークは存在する.また,多層構造だけでは情報の一時記憶をすることはできない.
選択肢3：上述のとおりである.
選択肢4：分岐構造をベースとしたネットワークは存在しない.
問18
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
RNN（Recurrent Neural Networks）は内部に（ア）を持つニューラルネットワークの総称であり,この構造は（イ）を扱うために開発された.（イ）を扱えるようになったのは,（ア）によって,（ウ）ができるようになったためである.

1．

系列データ

2．

画像データ

3．

定性データ

4．

確率データ

正解：1
【解説】
正解は1である.
RNNは内部に再帰構造をもち,系列データを扱うために開発された.系列データを扱えるようになったのは,再帰構造によって,情報を一時的に記憶させることができるようになったためである.
選択肢1：上述のとおりである.
選択肢2：画像データを扱うだけならば,単純なニューラルネットワークやCNNで対応可能である.
選択肢3：定性データは,心理・感覚要因のデータなど,定量化が困難なデータを指す.
選択肢4：該当するデータ種別は存在しない.
問19
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
RNN（Recurrent Neural Networks）は内部に（ア）を持つニューラルネットワークの総称であり,この構造は（イ）を扱うために開発された.（イ）を扱えるようになったのは,（ア）によって,（ウ）ができるようになったためである.

1．

情報を一時的に記憶させること

2．

勾配消失問題の発生を防ぐこと

3．

データのノイズを無視すること

4．

規模の大きなデータを学習させること

正解：1
【解説】
正解は1である.
RNNは内部に再帰構造をもち,系列データを扱うために開発された.系列データを扱えるようになったのは,再帰構造によって,情報を一時的に記憶させることができるようになったためである.

選択肢1：上述のとおりである.
選択肢2：再帰構造は勾配消失問題を解決しない.
選択肢3：再帰構造はデータのノイズを無視しない.
選択肢4：再帰構造があるからといって,大規模データが扱えるようになったわけでなない.
問20
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
LSTM（Long Short-Term Memory）は（ア）の一種である.内部にゲート構造を設けることにより,プレーンな（ア）の抱える（イ）という問題を解決する方法として提案されている.

1．

CNN（Convolutional Neural Networks）

2．

RNN（Recurrent Neural Networks）

3．

自己符号化器

4．

ボルツマンマシン（​Boltzmann machine​）

正解：2
【解説】
正解は2である.
LSTMはRNNの一種である.
LSTMは,内部にゲート構造を設けることにより,RNNの抱える長い系列を遡るにつれて学習が困難になるという問題を解決する方法として提案されている.

単純なCNN,自己符号化器,ボルツマンマシンは再帰構造を持たないため,上述の再帰構造特有の問題は発生しない.
問21
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
LSTM（Long Short-Term Memory）は（ア）の一種である.内部にゲート構造を設けることにより,プレーンな（ア）の抱える（イ）という問題を解決する方法として提案されている.

1．

長い系列を遡るにつれて学習が困難になる

2．

解像度の高い画像を扱えない

3．

勾配降下法が行えない

4．

計算量が多くなりすぎてしまう

正解：1
【解説】
正解は1である.
LSTMは,内部にゲート構造を設けることにより,RNNの抱える長い系列を遡るにつれて学習が困難になるという問題を解決する方法として提案されている.
選択肢1: 上述のとおり.
選択肢2: RNNの問題点ではない.
選択肢3: RNNの問題点ではない.
選択肢4: RNNの問題点ではない.
問22
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープニューラルネットワーク（DNN）のパラメータ更新の際,最適化アルゴリズムとして（ア）などが用いられる.中でも（イ）はパラメータの更新ごとの計算量がとても少なく,古くからあるアルゴリズムだがシンプルで軽い.このため（イ）は,（イ）をベースに（イ）の欠点を回避する工夫がなされたアルゴリズムも含め,現在でも非常によく利用されている.
なお,現実的な時間で学習を完了するため,（ウ）とその並列計算を併用するのが普通である.

1．

SGD,RMSProp,LSTM

2．

SGD,RMSProp,Adam

3．

RMSProp,LSTM,MA

4．

LSTM,Adam,ARMA

正解：2
【解説】
正解は2である.

SGD：パラメータ更新の一手法.確率的勾配降下法のこと.
RMSProp：パラメータ更新の一手法.
Adam：パラメータ更新の一手法.
LSTM：RNNにおける勾配消失問題を防ぐための学習手法のこと.
MA：移動平均モデルのこと.
ARMA：自己回帰移動平均モデルのこと.
問23
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープニューラルネットワーク（DNN）のパラメータ更新の際,最適化アルゴリズムとして（ア）などが用いられる.中でも（イ）はパラメータの更新ごとの計算量がとても少なく,古くからあるアルゴリズムだがシンプルで軽い.このため（イ）は,（イ）をベースに（イ）の欠点を回避する工夫がなされたアルゴリズムも含め,現在でも非常によく利用されている.
なお,現実的な時間で学習を完了するため,（ウ）とその並列計算を併用するのが普通である.

1．

Adam

2．

RMSProp

3．

MA

4．

ARMA

5．

SGD

6．

LSTM

正解：5
【解説】
正解は5である.
選択肢の中で最も古くから存在するパラメータ更新手法は
SGDである.

SGD：パラメータ更新の一手法.確率的勾配降下法のこと.
RMSProp：パラメータ更新の一手法.
Adam：パラメータ更新の一手法.
LSTM：RNNにおける勾配消失問題を防ぐための学習手法のこと.
MA：移動平均モデルのこと.
ARMA：自己回帰移動平均モデルのこと.
問24
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープニューラルネットワーク（DNN）のパラメータ更新の際,最適化アルゴリズムとして（ア）などが用いられる.中でも（イ）はパラメータの更新ごとの計算量がとても少なく,古くからあるアルゴリズムだがシンプルで軽い.このため（イ）は,（イ）をベースに（イ）の欠点を回避する工夫がなされたアルゴリズムも含め,現在でも非常によく利用されている.
なお,現実的な時間で学習を完了するため,（ウ）とその並列計算を併用するのが普通である.

1．

オンライン学習

2．

オフライン学習

3．

ミニバッチ

4．

バッチ

正解：3
【解説】
正解は3である.
パラメータ更新を行う際に,逐次処理（オンライン学習）とバッチ処理とミニバッチ処理が存在する.
逐次処理はデータ一つに対し,一回ずつパラメータ更新を行う.バッチ処理ではデータ全てに対し,一気にパラメータ更新を行う.また,ミニバッチ処理では全データをバッチに分割して,バッチの単位でパラメータを更新する方法である.
ミニバッチ処理を使用すると現実的な時間で学習を完了することができる.
選択肢1: 上述の通りである.
選択肢2: 間違い.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: 上述の通りである.
問25
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
（ア）は極端に層の多いニューラルネットワークで発生する問題である.（ア）はニューラルネットワークの（イ）に影響を与える.このため,学習が停止したり,速度が著しく低下する.
（ウ）や 2015 年に提案された（エ）はこの解決策の例である.しかし,1,000 層以上のような極端に層の多いニューラルネットワークにおいてもこの問題が解決されるのは,（オ）が登場してからだった.

1．

過学習

2．

未学習

3．

勾配消失

4．

ドロップアウト

正解：3
【解説】
正解は3である.
勾配消失は隠れ層を遡るときに伝播していく誤差が小さくなってしまう問題である.
勾配消失が起こると,学習が収束しなくなったり,速度が低下してしまう.
選択肢1: 過学習が起こると未知データへの予測の精度が下がってしまう.
選択肢2: 間違い.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: ドロップアウトは汎化性能を上げるためのテクニックである.
問26
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
（ア）は極端に層の多いニューラルネットワークで発生する問題である.（ア）はニューラルネットワークの（イ）に影響を与える.このため,学習が停止したり,速度が著しく低下する.
（ウ）や 2015 年に提案された（エ）はこの解決策の例である.しかし,1,000 層以上のような極端に層の多いニューラルネットワークにおいてもこの問題が解決されるのは,（オ）が登場してからだった.

1．

パラメータ

2．

重み更新

3．

汎化性能

4．

学習効率

正解：2
【解説】
正解は2である.
勾配消失は隠れ層を遡る時に伝搬していく誤差が小さくなってしまう問題である.
誤差が小さいとき,モデルの重みを更新する値が小さくなってしまうので,学習が停止してしまう可能性が高くなる.
選択肢1: 「重み更新」の方が適切である.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: 汎化性能の問題は過学習によって引き起こされる.
選択肢4: 重み更新の値が小さくなることによって学習効率の低下が引き起こされる.
問27
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
（ア）は極端に層の多いニューラルネットワークで発生する問題である.（ア）はニューラルネットワークの（イ）に影響を与える.このため,学習が停止したり,速度が著しく低下する.
（ウ）や 2015 年に提案された（エ）はこの解決策の例である.しかし,1,000 層以上のような極端に層の多いニューラルネットワークにおいてもこの問題が解決されるのは,（オ）が登場してからだった.

1．

ドロップアウト

2．

正則化

3．

ReLU

4．

荷重減衰

正解：3
【解説】
正解は3である.
活性化関数のReLUを用いることで勾配消失の問題が軽減された.
ReLUは微分をすると,入力値が0以上の場合は1,それ以外は0となる.この性質により層を遡ったときに勾配が小さくなる確率が少なくなる.
選択肢1: ドロップアウトは汎化性能を上げるためのテクニックである.
選択肢2: 正則化は汎化性能を上げるためのテクニックである.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: 荷重減衰は汎化性能を上げるためのテクニックである.
問28
未回答
（エ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
（ア）は極端に層の多いニューラルネットワークで発生する問題である.（ア）はニューラルネットワークの（イ）に影響を与える.このため,学習が停止したり,速度が著しく低下する.
（ウ）や 2015 年に提案された（エ）はこの解決策の例である.しかし,1,000 層以上のような極端に層の多いニューラルネットワークにおいてもこの問題が解決されるのは,（オ）が登場してからだった.

1．

バッチ正規化

2．

微分

3．

ドロップアウト

4．

荷重減衰

正解：1
【解説】
正解は1である.
バッチ正規化は各層において活性化関数をかける前に伝播してきたデータを正規化する処理である.
正規化することで極端に小さな値をクリッピングできるので,勾配消失の解決例と考えられる.
選択肢1: 上述の通りである.
選択肢2: 間違い.
選択肢3: ドロップアウトは汎化性能を上げるためのテクニックである.
選択肢4: 荷重減衰は汎化性能を上げるためのテクニックである.
問29
未回答
（オ）に入る語句および（オ）の説明として正しい選択肢を 1 つ選べ.
（ア）は極端に層の多いニューラルネットワークで発生する問題である.（ア）はニューラルネットワークの（イ）に影響を与える.このため,学習が停止したり,速度が著しく低下する.
（ウ）や 2015 年に提案された（エ）はこの解決策の例である.しかし,1,000 層以上のような極端に層の多いニューラルネットワークにおいてもこの問題が解決されるのは,（オ）が登場してからだった.

1．

AlexNet.
2012 年の ILSVRC で従来手法のモデルに大差をつけて優勝し,ディープラーニングが注目されるきっかけを作った

2．

ResNet.
Microsoft 社が開発した多層ニューラルネットワーク.2015 年の ILSVRC で優勝

3．

VGGNet.
オックスフォード大学が提出したモデル. 2014 年の ILSVRC の分類部門で 2 位

4．

GoogLeNet.
2014 年の ILSVRC の分類部門と検出部門で優勝

正解：2
【解説】
正解は2である.
ResNetはSkip connectionと呼ばれる層を飛び越えた結合を加えたことで,層が深くなっても層を飛び越える部分は伝播しやすくなった.
選択肢1: 2012年のAlexNetの層は十数の層である.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: 2014年のVGGNetの層は16から19の層である.
選択肢4: 2014年のGoogLeNetはInceptionモジュールをつけることで深層に対応したが,超深層になると逆伝搬しにくくなってしまう.
問30
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
Microsoft 社は（ア）と（イ）を組み合わせることにより高精度の音声認識を実現した.これは Windows 社の Cortana などに搭載されている.
（ア）は画像処理に利用されるイメージが強いが,音声データの波形を画像と考えれば,（ア）が音声認識に利用できることは理解できるだろう.また,音声データは時系列データであることから,（ウ）の一種である（イ）との親和性は高い.
現在,音声認識には,音響モデルと言語モデルで異なるアルゴリズムを採用,併用するのが一般的だが,最近では（イ）のみで音声認識を行う研究も進められている.

1．

GMM

2．

CNN

3．

HMM

4．

LSTM

5．

N-gram

6．

RNN

正解：2
【解説】
正解は2である.
CNNは画像処理に利用されることが多い.
しかし,Microsoft社はCNNとLSTMを組みあわせるモデルで音声認識の性能を向上させた.
選択肢1: GMMは混合ガウスモデルである.これはクラスタリングで用いられる.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: HMMは隠れマルコフモデルである.
選択肢4: LSTMはリカレントニューラルネットワークの一種である.
選択肢5: N-gramは自然言語処理で,言語モデルとして使用されることが多い.
選択肢6: RNNはリカレントニューラルネットワークである.
問31
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
Microsoft 社は（ア）と（イ）を組み合わせることにより高精度の音声認識を実現した.これは Windows 社の Cortana などに搭載されている.
（ア）は画像処理に利用されるイメージが強いが,音声データの波形を画像と考えれば,（ア）が音声認識に利用できることは理解できるだろう.また,音声データは時系列データであることから,（ウ）の一種である（イ）との親和性は高い.
現在,音声認識には,音響モデルと言語モデルで異なるアルゴリズムを採用,併用するのが一般的だが,最近では（イ）のみで音声認識を行う研究も進められている.

1．

GMM

2．

CNN

3．

HMM

4．

LSTM

5．

N-gram

6．

RNN

正解：4
【解説】
正解は4である.
Microsoft社はCNNとLSTMを組みあわせるモデルで音声認識の性能を向上させた.
(ア)はCNNが入るので,正解はLSTMである.
選択肢1: GMMは混合ガウスモデルである.これはクラスタリングで用いられる.
選択肢2: CNNは画像処理でよく使用される.
選択肢3: HMMは隠れマルコフモデルである.
選択肢4: 上述の通りである.
選択肢5: N-gramは自然言語処理で,言語モデルとして使用されることが多い.
選択肢6: RNNはリカレントニューラルネットワークである.
問32
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
Microsoft 社は（ア）と（イ）を組み合わせることにより高精度の音声認識を実現した.これは Windows 社の Cortana などに搭載されている.
（ア）は画像処理に利用されるイメージが強いが,音声データの波形を画像と考えれば,（ア）が音声認識に利用できることは理解できるだろう.また,音声データは時系列データであることから,（ウ）の一種である（イ）との親和性は高い.
現在,音声認識には,音響モデルと言語モデルで異なるアルゴリズムを採用,併用するのが一般的だが,最近では（イ）のみで音声認識を行う研究も進められている.

1．

GMM

2．

CNN

3．

HMM

4．

LSTM

5．

N-gram

6．

RNN

正解：6
【解説】
正解は6である.
Microsoft社はCNNとLSTMを組みあわせるモデルで音声認識の性能を向上させた.
LSTMはリカレントニューラルネットワーク(RNN)の一種であり,長期記憶を模したセルを導入したモデルである.
選択肢1: GMMは混合ガウスモデルである.これはクラスタリングで用いられる.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: HMMは隠れマルコフモデルである.
選択肢4: LSTMはリカレントニューラルネットワークの一種である.
選択肢5: N-gramは自然言語処理で,言語モデルとして使用されることが多い.
選択肢6: RNNはリカレントニューラルネットワークである.
問33
未回答
CNN のプーリング層に関する説明として，最も適切な選択肢を1つ選べ.

1．

画像を鮮明にすることで,位置に対する依存性を減らす層である

2．

プーリングにおける出力は,次のいずれかを選択する.
・MAX プーリング: フィルターの
各範囲で最大値を選択して出力する.
・平均プーリング: フィルターの各範囲で平均値を算出して出力する

3．

例えば畳み込み結果（7（縦）×7（横）×15（種類））をプーリング処理すると,（28（縦）×28（横）×15（種類））となる

正解：2
【解説】
正解は2である.
プーリング層ではあるピクセルの周囲のセルを一つの値に集約する処理を行う.
これにより,ピクセルのずれに頑健なモデルとなる.
選択肢1: 画像を鮮明にする操作は行わない.
選択肢2: 正しい.
選択肢3: プーリング処理を行うサイズによって,プーリング後のサイズは変わってくる.
問34
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
（ア）は人間の視覚野にヒントを得て作成されたネオコグニトロンをベースに持つ.（イ）層は単純型細胞群に対応し,データの特徴を異なる特徴マップとして表現する.複雑型細胞群に対応する（ウ）層は,（イ）層で得た特徴の位置をぼかすことで,特徴の出ている位置が少々ずれていても許容できるようにする.この,特徴量の抽出と特徴出現位置のぼかしを繰り返すことで,変形などにも強い特徴表現ができる.

1．

CNN

2．

RNN

3．

DNN

4．

GAN

正解：1
【解説】
正解は1である.
CNNは人間の視覚野を模したニューラルネットワークである.
ネオコグにトロンをベースにして開発された.
選択肢1: 上述の通りである.
選択肢2: リカレントニューラルネットワークのことである.
選択肢3: ディープニューラルネットワークのことである.
選択肢4: GANは生成モデルのことである.
問35
未回答
（イ）に最もふさわしい選択肢を 1 つ選べ.
（ア）は人間の視覚野にヒントを得て作成されたネオコグニトロンをベースに持つ.（イ）層は単純型細胞群に対応し,データの特徴を異なる特徴マップとして表現する.複雑型細胞群に対応する（ウ）層は,（イ）層で得た特徴の位置をぼかすことで,特徴の出ている位置が少々ずれていても許容できるようにする.この,特徴量の抽出と特徴出現位置のぼかしを繰り返すことで,変形などにも強い特徴表現ができる.

1．

畳み込み

2．

プーリング

正解：1
【解説】
正解は1である.
CNNには畳み込み層とプーリング層がある.畳み込み層では入力データに対し畳み込み演算を行ない,異なる特徴マップとして表現している.
選択肢1: 上述の通りである.
選択肢2: プーリング層ではあるピクセルの周囲のセルを一つの値に集約する処理を行い,特徴の位置のズレを許容する働きがある.
問36
未回答
（ウ）に最もふさわしい選択肢を 1 つ選べ.
（ア）は人間の視覚野にヒントを得て作成されたネオコグニトロンをベースに持つ.（イ）層は単純型細胞群に対応し,データの特徴を異なる特徴マップとして表現する.複雑型細胞群に対応する（ウ）層は,（イ）層で得た特徴の位置をぼかすことで,特徴の出ている位置が少々ずれていても許容できるようにする.この,特徴量の抽出と特徴出現位置のぼかしを繰り返すことで,変形などにも強い特徴表現ができる.

1．

畳み込み

2．

プーリング

3．

全結合

4．

ソフトマックス

正解：2
【解説】
正解は2である.
CNNには畳み込み層とプーリング層がある.プーリング層ではあるピクセルの周囲のセルを一つの値に集約する処理を行い,特徴の位置のズレを許容する働きがある.
選択肢1: 畳み込み層では入力データに対し畳み込み演算を行ない,異なる特徴マップとして表現する.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: 間違い.
選択肢4: 間違い.
問37
未回答
RNN に関する説明として,最もふさわしい選択肢を 1 つ選べ.

1．

RNN は再帰的なつながりを持つネットワークである.時系列データのような連続性のあるデータの処理に利用される

2．

最近は RNN の学習における問題点であった勾配消失,勾配爆発を回避する方法が定着してきた

3．

近年は自然言語処理だけでなく,音声処理にも利用されるようになってきている

4．

2014 年には,CNN の最終畳み込み層の結果をRNN へ接続することで,画像キャプション生成なども可能になった

5．

上記の選択肢はいずれも正しい内容である

正解：5
【解説】
正解は5である.
RNNは時系列データに対し,内部構造を持つことにより過去のデータを参照し予測することができるモデルである.
選択肢1: 正しい.上述の通りである.
選択肢2: 正しい.LSTMを用いることで勾配消失を回避することができる.また、勾配爆発を回避するために、勾配クリッピングという手法が用いられている.
選択肢3: 正しい.自然言語処理,音声処理などの時系列データで幅広く使用されている.
選択肢4: 正しい.画像キャプションではCNNで画像の特徴量を求め,その特徴量をRNNに接続しキャプションを生成する.
選択肢5: 正解である.
問38
未回答
ファインチューニングについて間違った説明になっている選択肢を 1 つ選べ.

1．

ファインチューニングとは,転移学習のことである

2．

学習済みのモデルを利用し,新しく訓練したいモデルの訓練を行うことである

3．

既存のモデルを使って,学習させたいモデルに対し,効率よく精度の高い学習をさせる方法である

4．

いずれの選択肢も間違っている

正解：1
【解説】
正解は1である.
ファインチューニングとは,学習済みのモデルの最後の層のみを新しいタスクに適応するように学習することである.転移学習とは学習済みのモデルの重みを使用して別のモデルで再度学習させることである.
選択肢1: 間違い.上述の通りである.
選択肢2: 正しい.
選択肢3: 正しい.
選択肢4: 間違い.
問39
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングの学習には一般的に時間がかかる.この解決のため,既存のモデルを利用した（ア）やファインチューニングのような手法がある.これらに共通するのは,（イ）を行うことにある.
ファインチューニングの場合,学習済みの層の（ウ）を低く設定する場合が多い.

1．

オンライン学習

2．

並列分散処理

3．

転移学習

4．

反復学習

正解：3
【解説】
正解は3である.
既存の学習済みモデルを使用した手法としては,転移学習やファインチューニングがある.
選択肢1: オンライン学習はモデル更新の手法である.
選択肢2: 並列分散処理は学習速度やメモリ使用量に関わる手法である.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: 機械学習とは関係ない.
問40
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングの学習には一般的に時間がかかる.この解決のため,既存のモデルを利用した（ア）やファインチューニングのような手法がある.これらに共通するのは,（イ）を行うことにある.
ファインチューニングの場合,学習済みの層の（ウ）を低く設定する場合が多い.

1．

出力層の再学習

2．

出力層の正規化

3．

活性化関数の変更

4．

入力層の再学習

正解：1
【解説】
正解は1である.
転移学習やファインチューニングでは既存のモデルを使用し,出力層の再学習を行う.転移学習では、新たに追加した出力層以外の再学習は行っていないため正解となる。
事前に学習済みのモデルの重みを使用することで,精度を高めることを目的としている.
選択肢1: 上述の通りである.
選択肢2: 間違い.
選択肢3: 間違い.
選択肢4: 間違い.
問41
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングの学習には一般的に時間がかかる.この解決のため,既存のモデルを利用した（ア）やファインチューニングのような手法がある.これらに共通するのは,（イ）を行うことにある.
ファインチューニングの場合,学習済みの層の（ウ）を低く設定する場合が多い.

1．

正規化

2．

データ数

3．

学習率

4．

初期値

正解：3
【解説】
正解は3である.
ファインチューニングの場合,学習済みの層の学習率を低く設定することで,すでに学習済みのモデルの重みの変更幅を小さくしている.
選択肢1: 間違い.
選択肢2: 間違い.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: 間違い.初期値は学習済みのモデルの重みである.
問42
未回答
（ア）に入る語句および（ア）の説明として正しい選択肢を 1 つ選べ.
（ア）は水増しとも呼ばれるテクニックである.
訓練データとして使うデータの前処理として,（イ）水増しを行うこともできる.

1．

（ア）はデータ拡張.
過学習が起こりにくくなる

2．

（ア）はデータ拡張.
水増しする訓練データの加工は、加工前後で認識結果が変わらない程度にとどめなければならない

3．

（ア）はデータエクステンション.
この機能は,Keras や TensorFlow などのライブラリにも用意されている

4．

（ア）はデータエクステンション.
訓練データを加工する際,本番データを意識せずに行う方が質のよいデータを作成できる

正解：2
【解説】
正解は2である.
画像処理において,データに回転や移動を加えることにより水増しすることを,データ拡張と呼ぶ.
データ拡張を行うことで,同じ物体に対する色々な見え方の学習を進めることができる.
選択肢1: 過学習が起こりにくくはならない.
選択肢2: 正しい.水増しをする際に,画像の意味が変わらない程度に留める必要がある.
選択肢3: データ拡張は英語名では,データアーギュメンテーションと呼ばれる.データ拡張は機械学習ライブラリに用意されている.
選択肢4: 間違い.本番データからかけ離れたデータで学習してしまうと認識精度が下がってしまうおそれがある.
問43
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
（ア）は水増しとも呼ばれるテクニックである.
訓練データとして使うデータの前処理として,（イ）水増しを行うこともできる.

1．

きれいな画像を汚し,ロバスト性を低下させる

2．

きれいな画像を汚し,ロバスト性を高める

3．

データのサイズや形などがまちまちになるよう,ロバスト性を低下させる

4．

データのサイズや形などがまちまちになるよう,ロバスト性を高める

正解：2
【解説】
正解は2である.
訓練データを学習させる際に,綺麗な画像を汚すことでロバスト性を高めることもある.
選択肢1: ロバスト性を低下させる学習は行わない.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: ロバスト性を低下させる学習は行わない.
選択肢4: 入力データのサイズや形を変更すると,学習に影響を及ぼしてしまう可能性がある.
問44
未回答
バッチ正規化の利点について,最もふさわしい選択肢を 1 つ選べ.

1．

学習の進行速度を速くする

2．

初期値への依存が少ない

3．

過学習を抑制する

4．

上記の選択肢のいずれも利点である

正解：4
【解説】
正解は4である.
バッチ正規化は各層において活性化関数をかける前に伝播してきたデータを正規化する処理である.
選択肢1: バッチ正規化を行うと勾配消失が起こりにくく,学習を高速化する.
選択肢2: バッチ正規化を行うと初期値への依存が少なくなる.
選択肢3: 各層の出力を正規化するので,外れ値が少なくなり過学習が起こりにくい.
選択肢4: 正しい.
問45
未回答
学習率について,誤った選択肢を 1 つ選べ.

1．

ハイパーパラメータの一つである

2．

学習率を小さくすると学習が進みにくい

3．

学習率を大きくすると全般的に学習速度が早くなるものの,収束までに時間がかかる

4．

手動で設定するパラメータである

正解：3
【解説】
正解は3である.
学習率とは重みの更新量を調整するパラメータである.
選択肢1: 正しい.学習率はハイパーパラメータの一つであり,手動で設定しなければならない.
選択肢2: 正しい.学習率を小さくするとモデルの更新幅が小さくなり,学習が遅くなる.
選択肢3: 間違い.学習率を大きくすると,学習速度が速くなるが発散する可能性も高くなる.
選択肢4: 正しい.学習率はハイパーパラメータの一つであり,手動で設定しなければならない.
問46
未回答
GAN について正しい選択肢を 1 つ選べ.

1．

GAN は尤度ではなく,識別器により生成器のよさを評価する

2．

測る距離が,GAN は JS ダイバージェンスである

3．

収束性,モードコラプス,勾配消失などの問題点がある

4．

上記の選択肢のいずれも正しい内容である

正解：4
【解説】
正解は4である.
GANは生成ネットワークと識別ネットワークの二つを競い合わせる深層生成モデルの一種である.
選択肢1: 正しい.GANでは識別ネットワークを騙すものを生成するほど,良い生成器といえる.
選択肢2: 正しい.VAEはKLダイバージェンス,GANはJSダイバージェンスを用いている.
選択肢3: 正しい.いずれもGANの問題点である.モードコラプスとは生成器が似た出力しか出さないようになることである.
選択肢4: 正解である.
問47
未回答
AlexNet について最もふさわしい選択肢を 1 つ選べ.

1．

Microsoft 社が開発した多層ニューラルネットワーク.2015 年の ILSVRC で優勝したモデル

2．

2012 年の ILSVRC で従来手法のモデルに大差をつけて優勝し,深層学習が注目されるきっかけを作ったモデル

3．

2014 年の ILSVRC の分類部門と検出部門で優勝したモデル

4．

オックスフォード大学が提出したモデル. 2014 年の ILSVRC の分類部門で2位をとったモデル

正解：2
【解説】
正解は2である.
CNNの発展形で正しいものを選ぶ問題である.
AlexNetは2012年に初めてCNNベースのモデルでILSVRCを優勝したモデルである.これにより,深層学習が注目されるようになった.
選択肢1: ResNetの説明である.Skip Connectionの導入で従来よりも深い層でも学習が進むようになった.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: GoogLeNetの説明である.Inceptionモジュールを加えることで性能を向上させた.
選択肢4: VGGの説明である.VGGはAlexNetよりも深い16から19の層で構成されている.
問48
未回答
ResNet について最もふさわしい選択肢を 1 つ選べ.

1．

Microsoft 社が開発した多層ニューラルネットワーク.2015 年の ILSVRC で優勝したモデル

2．

2012 年の ILSVRC で従来手法のモデルに大差をつけて優勝し,深層学習が注目されるきっかけを作ったモデル

3．

2014 年の ILSVRC の分類部門と検出部門で優勝したモデル

4．

オックスフォード大学が提出したモデル. 2014 年の ILSVRC の分類部門で2位をとったモデル

正解：1
【解説】
正解は1である.
CNNの発展形で正しいものを選ぶ問題である.
ResNetは2015年に開発され,Skip Connectionの導入で従来よりも深い層でも学習できるようにして,性能を向上させた.
選択肢1: 上述の通りである.
選択肢2: AlexNetの説明である.2012年に初めてCNNベースのモデルでILSVRCを優勝したモデルである.
選択肢3: GoogLeNetの説明である.Inceptionモジュールを加えることで性能を向上させた.
選択肢4: VGGの説明である.VGGはAlexNetよりも深い16から19の層で構成されている.
問49
未回答
VGG について最もふさわしい選択肢を 1 つ選べ.

1．

Microsoft 社が開発した多層ニューラルネットワーク.2015 年の ILSVRC で優勝したモデル

2．

2012 年の ILSVRC で従来手法のモデルに大差をつけて優勝し,深層学習が注目されるきっかけを作ったモデル

3．

2014 年の ILSVRC の分類部門と検出部門で優勝したモデル

4．

オックスフォード大学が提出したモデル. 2014 年の ILSVRC の分類部門で2位をとったモデル

正解：4
【解説】
正解は4である.
CNNの発展形で正しいものを選ぶ問題である.
VGGは2014年に開発され,AlexNetよりも深い16から19の層で学習をすることで,性能を向上させた.
選択肢1: ResNetの説明である.Skip Connectionの導入で従来よりも深い層でも学習が進むようになった.
選択肢2: AlexNetの説明である.2012年に初めてCNNベースのモデルでILSVRCを優勝したモデルである.
選択肢3: GoogLeNetの説明である.Inceptionモジュールを加えることで性能を向上させた.
選択肢4: 上述の通りである.
問50
未回答
GoogLeNet について最もふさわしい選択肢を 1 つ選べ.

1．

Microsoft 社が開発した多層ニューラルネットワーク.2015 年の ILSVRC で優勝したモデル

2．

2012 年の ILSVRC で従来手法のモデルに大差をつけて優勝し,深層学習が注目されるきっかけを作ったモデル

3．

2014 年の ILSVRC の分類部門と検出部門で優勝したモデル

4．

オックスフォード大学が提出したモデル. 2014 年の ILSVRC の分類部門で2位をとったモデル

正解：3
【解説】
正解は3である.
CNNの発展形で正しいものを選ぶ問題である.
GoogLeNetは2014年に開発され,Inceptionモジュールを加えることで性能を向上させ,ILSVRCの分類部門と検出部門で優勝した.
選択肢1: ResNetの説明である.Skip Connectionの導入で従来よりも深い層でも学習が進むようになった.
選択肢2: AlexNetの説明である.2012年に初めてCNNベースのモデルでILSVRCを優勝したモデルである.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: VGGの説明である.VGGはAlexNetよりも深い16から19の層で構成されている.
問51
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
2012 年の ILSVRC で従来手法のモデルに大差をつけて優勝し,ディープラーニングが注目されるきっかけを作ったモデル.
5 層の畳み込み層と 3 つの全結合層を持つ CNN で,ReLU 関数を用いることで,シグモイド関数の問題（（ア）問題）を回避している他,過学習対策として（イ）が使われるなどしている.

1．

学習係数の減衰

2．

過学習

3．

勾配消失

4．

未学習

正解：3
【解説】
正解は3である.
問題文はAlexNetの説明である.
シグモイド関数は微分を行うと,微分係数の最大値が0.25であるために勾配がどんどん小さな値になっていってしまうが,
ReLU関数に変更し,微分値を0か1にすることで勾配消失問題を回避した.
選択肢1: 学習係数の減衰はバッチ正規化や学習率の増加で回避できる.
選択肢2: 過学習はバッチ正規化やドロップアウトを用いることで回避できる.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: 間違い.
問52
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
2012 年の ILSVRC で従来手法のモデルに大差をつけて優勝し,ディープラーニングが注目されるきっかけを作ったモデル.
5 層の畳み込み層と 3 つの全結合層を持つ CNN で,ReLU 関数を用いることで,シグモイド関数の問題（（ア）問題）を回避している他,過学習対策として（イ）が使われるなどしている.

1．

ソフトマックス関数

2．

ドロップアウト

3．

恒等関数

4．

荷重減衰

正解：2
【解説】
正解は2である.
問題文はAlexNetの説明である.
ドロップアウトを用いることで過学習を防ぎ,汎化性能を高くすることができる.
選択肢1: ソフトマックス関数は過学習対策ではなく,確率分布に変換する活性化関数である.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: 恒等関数は計算結果をそのまま出力する活性化関数である.
選択肢4: 荷重減衰は過学習対策となるが,AlexNetで初めて使用されたのがドロップアウトであった.
問53
未回答
以下の説明に最もあてはまるモデルを選択肢から 1 つ選べ.
2012 年の ILSVRC で従来手法のモデルに大差をつけて優勝し,ディープラーニングが注目されるきっかけを作ったモデル.
5 層の畳み込み層と 3 つの全結合層を持つ CNN で,ReLU 関数を用いることで,シグモイド関数の問題（（ア）問題）を回避している他,過学習対策として（イ）が使われるなどしている.

1．

AlexNet

2．

ResNet

3．

VGGNet

4．

GoogLeNet

正解：1
【解説】
正解は1である.
AlexNetの説明である.AlexNetは2012年にILSVRCで従来手法のサポートベクターマシン(SVM)を破って優勝し,ディープラーニングが注目されるきっかけとなった.特徴としては,畳み込み層とプーリング層と全結合層をいくつか組み合わせることで多層としている.
選択肢1: 上述の通りである.
選択肢2: ResNetは2015年に開発され,Skip Connectionの導入で従来よりも深い層でも学習できるようにして,性能を向上させた.
選択肢3: VGGNetは2014年に開発され,AlexNetよりも深い16から19の層で学習をすることで,性能を向上させた.
選択肢4: GoogLeNetは2014年に開発され,Inceptionモジュールを加えることで性能を向上させ,ILSVRCの分類部門と検出部門で優勝した.
問54
未回答
次の説明について,最もあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
オックスフォード大学から提出され,2014 年の ILSVRC の分類部門で 2 位をとったモデル.

1．

AlexNet

2．

ResNet

3．

VGGNet

4．

GoogLeNet

正解：3
【解説】
正解は3である.
VGGNetの説明である.
VGGNetはAlexNetよりも深い13層の畳み込み層と3層のプーリング層の計16層で学習をすることで,2014年のILSVRCで2位を獲得した.
選択肢1: AlexNetは2012年にILSVRCで優勝し,ディープラーニングが注目されるきっかけとなった.
選択肢2: ResNetは2015年に開発され,Skip Connectionの導入で従来よりも深い層でも学習できるようにして,性能を向上させた.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: GoogLeNetは2014年に開発され,Inceptionモジュールを加えることで性能を向上させ,ILSVRCの分類部門と検出部門で優勝した.
問55
未回答
次の説明について,最もあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
2014 年の ILSVRC の分類部門と検出部門で優勝したモデル.

1．

AlexNet

2．

ResNet

3．

VGGNet

4．

GoogLeNet

正解：4
【解説】
正解は4である.
GoogLeNetの説明である.
GoogLeNetは2014年に開発された22層で構成されたモデル.Inceptionモジュールを加えることで性能を向上させ,ILSVRCの分類部門と検出部門で優勝した.
選択肢1: AlexNetは2012年にILSVRCで優勝し,ディープラーニングが注目されるきっかけとなった.
選択肢2: ResNetは2015年に開発され,Skip Connectionの導入で従来よりも深い層でも学習できるようにして,性能を向上させた.
選択肢3: VGGNetは2014年に開発され,AlexNetよりも深い16から19の層で学習をすることで,性能を向上させた.
選択肢4: 上述の通りである.
問56
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
人工知能 （以下AI） の研究は,大まかに下記のような発展を遂げてきた.まず 1960 年代において （ア） の研究が進み,1980 年代に入ると知識工学・エキスパートシステムに関する研究が盛りを見せた.その後の 1990 年代から 2000 年代にかけてはオントロジー,セマンティックウェブや知識発見,あるいはマルチエージェントや社会性,コミュニティといった多様なアプローチからの研究が行われた.2018 年現在では （イ） の全盛時代を迎えている.

1．

強化学習

2．

推論や探索

3．

機械学習・ディープラーニング

4．

生成モデル（generative model）

正解：2
【解説】
正解は2である.
1960年代の頃は機械学習やディープラーニングの研究はあまり進んでおらず,コンピュータによる推論や探索の研究が進んでいた.機械翻訳などが注目されていたが,トイプロブレム問題により勢いが衰えていった.
選択肢1: 強化学習は1990年代には研究が活発に行われていたが,2000年代になるとその勢いも衰えてしまった.2013年以降は深層学習の発展により勢いを取り戻している.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: 機械学習・ディープラーニングは2010年以降に第3次AIブームと呼ばれ研究が進んでいる.
選択肢4: 生成モデルは最近になって研究が盛んになっている.
問57
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
人工知能 （以下AI） の研究は,大まかに下記のような発展を遂げてきた.まず 1960 年代において （ア） の研究が進み,1980 年代に入ると知識工学・エキスパートシステムに関する研究が盛りを見せた.その後の 1990 年代から 2000 年代にかけてはオントロジー,セマンティックウェブや知識発見,あるいはマルチエージェントや社会性,コミュニティといった多様なアプローチからの研究が行われた.2018 年現在では （イ） の全盛時代を迎えている.

1．

強化学習

2．

推論や探索

3．

機械学習・ディープラーニング

4．

生成モデル（generative model）

正解：3
【解説】
正解は3である.
2010年以降,機械学習・ディープラーニングは第3次AIブームと呼ばれ研究が進んでいる.
選択肢1: 強化学習は1990年代には研究が活発に行われていたが,2000年代になるとその勢いも衰えてしまった.2013年以降は深層学習の発展により勢いを取り戻している.
選択肢2:コンピュータによる推論や探索の研究が進んでいた.機械翻訳などが注目されていたが,トイプロブレム問題により勢いが衰えていった.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: 生成モデルは最近になって研究が盛んになっているが,機械学習の方が全盛期である.
問58
未回答
以下の文章をよく読み,次の問の答えとして最も適切なものを 1 つ選べ.
東京大学の松尾豊准教授によると,現在巷で人工知能と呼ばれているものは様々なレベルのものが混合しており,これをレベル 1 からレベル 4 までの 4 つのレベルに分類できそうであると述べている.
レベル 1 の人工知能の説明として最も適切なものを述べよ.

1．

機械学習を活用し,多量のデータをもとに推論の仕組みや知識ベースが作成されているプログラム

2．

学術分野としては制御工学やシステム工学に対応する,単純な制御プログラム

3．

特徴表現学習と呼ばれ,特徴量自体を学習することができるプログラム

4．

探索や推論を活用し,限定された環境下における問題解決を行えるプログラム

正解：2
【解説】
正解は2である.
人工知能は現在4つのレベル分けがされている.
レベルはAIの歴史の分類とほとんど同じであり,レベルが高いほど新しくなっていく.
レベル1は第一次AIブーム以前のものであり,制御工学やシステム工学に対応する単純な制御プログラムである.
選択肢1: これはレベル3の説明である.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: これはレベル4の説明である.
選択肢4: これはレベル2の説明である.
問59
未回答
以下の文章をよく読み,次の問の答えとして最も適切なものを選びなさい.
東京大学の松尾豊准教授によると,現在巷で人工知能と呼ばれているものは様々なレベルのものが混合しており,これをレベル 1 からレベル 4 までの 4 つのレベルに分類できそうであると述べている.
レベル 2 の人工知能の説明として最も適切なものを述べよ.

1．

機械学習を活用し,多量のデータをもとに推論の仕組みや知識ベースが作成されているプログラム

2．

学術分野としては制御工学やシステム工学に対応する,単純な制御プログラム

3．

特徴表現学習と呼ばれ,特徴量自体を学習することができるプログラム

4．

探索や推論を活用し,限定された環境下における問題解決を行えるプログラム

正解：4
【解説】
正解は4である.
人工知能は現在4つのレベル分けがされている.
レベルはAIの歴史の分類とほとんど同じであり,レベルが高いほど新しくなっていく.
レベル2は第一次AIブームの時期のものであり,探索や推論を活用し特定の環境下で動作するプログラムである.
選択肢1: これはレベル3の説明である.
選択肢2: これはレベル1の説明である.
選択肢3: これはレベル4の説明である.
選択肢4: 上述の通りである.
問60
未回答
以下の文章をよく読み,次の問の答えとして最も適切なものを選びなさい.
東京大学の松尾豊准教授によると,現在巷で人工知能と呼ばれているものは様々なレベルのものが混合しており,これをレベル 1 からレベル 4 までの 4 つのレベルに分類できそうであると述べている.
レベル 3 の人工知能の説明として最も適切なものを述べよ.

1．

機械学習を活用し,多量のデータをもとに推論の仕組みや知識ベースが作成されているプログラム

2．

学術分野としては制御工学やシステム工学に対応する,単純な制御プログラム

3．

特徴表現学習と呼ばれ,特徴量自体を学習することができるプログラム

4．

探索や推論を活用し,限定された環境下における問題解決を行えるプログラム

正解：1
【解説】
正解は1である.
人工知能は現在4つのレベル分けがされている.
レベルはAIの歴史の分類とほとんど同じであり,レベルが高いほど新しくなっていく.
レベル3は第二次AIブームの時期のものであり,機械学習を活用し推論するものや,知識ベースで作成しているプログラムなどである.
選択肢1: 上述の通りである.
選択肢2: これはレベル1の説明である.
選択肢3: これはレベル4の説明である.
選択肢4: これはレベル2の説明である.
問61
未回答
以下の文章をよく読み,次の問の答えとして最も適切なものを選びなさい.
東京大学の松尾豊准教授によると,現在巷で人工知能と呼ばれているものは様々なレベルのものが混合しており,これをレベル 1 からレベル 4 までの 4 つのレベルに分類できそうであると述べている.
レベル 4 の人工知能の説明として最も適切なものを述べよ.

1．

機械学習を活用し,多量のデータをもとに推論の仕組みや知識ベースが作成されているプログラム

2．

学術分野としては制御工学やシステム工学に対応する,単純な制御プログラム

3．

特徴表現学習と呼ばれ,特徴量自体を学習することができるプログラム

4．

探索や推論を活用し,限定された環境下における問題解決を行えるプログラム

正解：3
【解説】
正解は3である.
人工知能は現在4つのレベル分けがされている.
レベルはAIの歴史の分類とほとんど同じであり,レベルが高いほど新しくなっていく.
レベル4は第三次AIブームの時期のものであり,主にディープラーニングを使用した特徴表現学習を行うプログラムである.
選択肢1: これはレベル3の説明である.
選択肢2: これはレベル1の説明である.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: これはレベル2の説明である.
問62
未回答
以下の文章をよく読み,問題に答えよ.
現在,人工知能,データサイエンス,機械学習といった言葉がバズワードとして取り上げられているが,これらの違いを明確に把握しないままに誤用している場合も少なくない.
人工知能という言葉の定義は,様々な学者が試みており一様ではないものの,広く受け入れられている定義は存在する.そのうちの一つとして,人工知能研究において著名な東京大学の松尾豊准教授が提唱しているものはどれか.

1．

数理統計,コンピュータサイエンス,ドメインの知識の三領域が重なる複合領域

2．

人工的に作られた人間のような知能,ないしはそれを作る技術

3．

明示的にプログラミングをしなくても学習する能力を,コンピュータに与える研究分野

4．

人の心を持ったプログラムに関するもの

正解：2
【解説】
正解は2である.
人工知能という言葉の定義は松尾豊准教授によると「人工的に作られた人間のような知能,ないしはそれを作る技術」と提唱している.
選択肢1: 間違い.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: 機械学習の先駆者のアーサー・サミュエル氏による機械学習の定義である.
選択肢4: 間違い.
問63
未回答
以下の文章をよく読み,問題に答えよ.
現在,人工知能,データサイエンス,機械学習といった言葉がバズワードとして取り上げられているが,これらの違いを明確に把握しないままに誤用している場合も少なくない.
機械学習の定義としては,Stanford University の AI 研究者アーサー・サミュエルの定義が著名である.彼の定義の内容として最も適切なものを選べ.

1．

数理統計,コンピュータサイエンス,ドメインの知識の三領域が重なる複合領域

2．

人工的に作られた人間のような知能,ないしはそれを作る技術

3．

明示的にプログラミングをしなくても学習する能力を,コンピュータに与える研究分野

4．

人の心を持ったプログラムに関するもの

正解：3
【解説】
正解は3である.
機械学習の先駆者であるアーサー・サミュエル氏による機械学習の定義は「明示的にプログラミングをしなくても学習する能力をコンピュータに与える研究分野」としている.
選択肢1: 間違い.
選択肢2: 東京大学の松尾豊准教授の人工知能に対しての定義である.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: 間違い.
問64
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
人工知能研究はこれまでに三回のブームを経験し今に至っている.その各ブームにおいてはそれを象徴するような実験や出来事が存在している.
第一次 AI ブームの時代においては,探索や推論といった研究を中心に盛り上がりを見せた.これを象徴する最も著名な例としては,1997 年に IBM が開発した人工知能 （ア） がチェスの世界チャンピオンを破ったことが挙げられるだろう.

1．

Deep Mind

2．

Deep Blue

3．

Ponanza

4．

TensorFlow

正解：2
【解説】
正解は2である.
第一次AIブームでは,1997年にIBMが開発したDeep Blueというソフトがチェスの世界チャンピオンを破った.
選択肢1: Deep Mind社は2016年にAlpha Goを開発し,碁でプロ棋士に勝利するプログラムを作成した.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: ディープラーニングを用いた将棋AIである.
選択肢4: pythonのディープラーニングのライブラリである.
問65
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
第二次 AI ブームの時代においては,知識応用の研究が盛りを見せた.中でも 2011 年に IBM が開発した人工知能 （イ） がアメリカのクイズ番組「ジョパティ！」に出演し,歴代のチャンピオンを破ったことは人々に大きな衝撃を与えたことだろう.

1．

Watson

2．

PyTorch

3．

DENDRAL

4．

MYCIN

正解：1
【解説】
正解は1である.
第二次AIブームにおいてIBMが開発した質問応答システムがWatsonである.
自然言語を理解し人間の意思決定を助けるものとして現在でも広く使用されている.
選択肢1: 上述の通りである.
選択肢2: pythonのディープラーニングのライブラリである.
選択肢3: 1960年代に開発された有機化学分野の人工知能プロジェクトである.
選択肢4: DENDRALから派生した医療用のエキスパートシステムである.
問66
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
近年、人工知能分野で大きなブレークスルーをもたらしたディープラーニング（深層学習）という手法は,2006 年にカナダ・トロント大学の （ア） 教授らが精度を上げることに成功した.その後様々なコンテストでその精度の高さが認められ大きな注目を集めることとなった.

1．

Yoshua Bengio

2．

Andrew Ng

3．

Yann LeCun

4．

Geoffrey Hinton

正解：4
【解説】
正解は4である.
トロント大学のヒントン教授らはディープラーニングの第一人者として有名である.
ニューラルネットワークのバックプロパゲーションやボルツマンマシンなどの開発者の一人である.
選択肢1: ディープラーニングの研究者の一人である.モントリオール大学で研究を行なっている.
選択肢2: スタンフォード大学の人工知能の研究者である.
選択肢3: ニューヨーク大学の機械学習の研究者である.
選択肢4: 上述の通りである.
問67
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
現在まで続く第三次AI ブームは,主に2012 年に生じた二つの象徴的な出来事がきっかけで巻き起こったと考えられている.一つは,スタンフォード大学発のプロジェクト ImageNet が主催する ILSVRC という世界的な （ア）のコンペティションにて,トロント大学のチームが Deep Learning を利用したモデルを用いて他の大学を圧倒する成績を叩き出したことである.
もう一つは,（イ） である.これは Deep Learning により機械に「猫」というものを認識させることに成功した事例として世間に広く認識され,Deep Learning の広まりとともに人工知能ブームの到来を印象付けることとなった.

1．

音声認識

2．

自然言語処理

3．

自動運転

4．

画像認識

正解：4
【解説】
正解は4である.
ILSVRCはImageNetが行う画像認識のコンペティションである.
2012年に初めてディープラーニングのモデルが優勝し,ディープラーニングが注目されるきっかけとなった.
選択肢1: 画像認識の後に注目され始めた.
選択肢2: 画像認識の後に注目され始めた.
選択肢3: 画像認識の後に注目され始めた.
選択肢4: 上述の通りである.
問68
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
現在まで続く第三次AI ブームブームは,主に 2012 年に生じた二つの象徴的な出来事がきっかけで巻き起こったと考えられている.一つは,スタンフォード大学発のプロジェクトImageNet が主催する ILSVRC という世界的な （ア） のコンペティションにて,トロント大学のチームが Deep Learning を利用したモデルを用いて他の大学を圧倒する成績を叩き出したことである.
もう一つは,（イ） である.これは Deep Learning により機械に「猫」というものを認識させることに成功した事例として世間に広く認識され,Deep Learning の広まりとともに人工知能ブームの到来を印象付けることとなった.

1．

Facebook の「猫」

2．

Google の「猫」

3．

Stanford の「猫」

4．

Tronto の「猫」

正解：2
【解説】
正解は2である.
Google社が2012年に大量の画像データから「猫」を抽出し,その隠れ層では猫の概念と思われる画像が抽出された.これにより,コンピュータがディープラーニングにより意味を理解できたと考えられた.
問69
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングの開発を進めるにあたっては,人工知能研究に取り組む様々な企業が提供するソフトウェアが利用されている.代表的なものは,google 社が提供する （ア） であり,これは大規模な GPU （Graphics Processing Unit） 環境での高速化に特徴があると言われている.そのほかにも,Berkeley Vision And Learning Center が提供する Caffe, 日本の Preferred Networks 社が提供する （イ） などが頻繁に利用されている.

1．

Chainer

2．

PyTorch

3．

Watson

4．

TensorFlow

正解：4
【解説】
正解は4である.
ディープラーニングの開発環境が整う中で,開発用のソフトウェアも利用され始めている.
中でも有名なのは,Google社が開発したTensorFlowである.
選択肢1: 日本のPreferred Networksが開発したディープラーニング用ライブラリである.
選択肢2: Chainerから派生して生まれたオープンソースのディープラーニング用ライブラリである.
選択肢3: IBM社が開発したエキスパートシステムである.
選択肢4: 上述の通りである.
問70
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングの開発を進めるにあたっては,人工知能研究に取り組む様々な企業が提供するソフトウェアが利用されている.代表的なものは,google 社が提供する （ア） であり,これは大規模な GPU （Graphics Processing Unit） 環境での高速化に特徴があると言われている.そのほかにも,Berkeley Vision And Learning Center が提供する Caffe, 日本の Preferred Networks 社が提供する （イ） などが頻繁に利用されている.

1．

Chainer

2．

PyTorch

3．

Watson

4．

TensorFlow

正解：1
【解説】
正解は1である.
ディープラーニングの開発環境が整う中で,開発用のソフトウェアも利用され始めている.
Chainerは日本のPreferred Networksが開発したディープラーニング用のライブラリである.
選択肢1: 上述の通りである.
選択肢2: Chainerから派生して生まれたオープンソースのディープラーニング用ライブラリである.
選択肢3: IBM社が開発したエキスパートシステムである.
選択肢4: Google社が開発したディープラーニング用ライブラリである.
問71
未回答
第二次 AI ブームの際に中心的な役割を果たしたエキスパートシステムについて最もよく説明しているものを 1 つ選べ.

1．

ある環境内におけるエージェントが,現在の状態を観測し,とるべき行動を決定する問題を扱う機械学習の一種

2．

情報処理の単位であるニューロンが層状に接続した構造を模擬した機械学習の一種

3．

ある専門分野の知識を大量に取り込み,推論によって問題に答えるプログラム

4．

ある問題を解く際にそのありうる解のパターンの連鎖を全て場合わけによって書き出すもの

正解：3
【解説】
1. は強化学習について,2. はディープラーニングについて,4. は探索木についてである.
問72
未回答
第二次 AI ブームの際に中心的な役割を果たしたエキスパートシステムは,うまくいく例が多数現れた一方で様々な問題も抱えていた.次の選択肢のうち,その主な問題として当てはまらないものを 1 つ選べ.

1．

知識をコンピュータに与えるために膨大なコストをかけて専門家にヒアリングをして知識を取り出さねばならないこと

2．

ルールの数が莫大になった際に,ルール間の矛盾が生じたり,答えに一貫性が失われる場合が生じること

3．

どのようにして問題を解いているのかがブラックボックス化し,人間にとって解釈が困難になること

4．

暗黙的で明文化されていない,曖昧な質問に対して答えることが難しいこと

正解：3
【解説】
3はディープラーニングについて指摘される問題点である.
問73
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングの登場により,ロボットや機械の世界で（ア）に相当する機能が向上した。ロボットによって,片付けや調理,あるいは農業や建設などの作業の実現を可能にしたのはディープラーニングによる（ア）に相当する画像認識の精度向上に加えて（イ） との連携が可能になってきたことが大きな変化としてあげられる.

1．

鼻

2．

耳

3．

目

4．

肌

正解：3
問74
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

ディープラーニングの登場により,ロボットや機械の世界で（ア）に相当する機能が向上した。ロボットによって,片付けや調理,あるいは農業や建設などの作業の実現を可能にしたのはディープラーニングによる（ア）に相当する画像認識の精度向上に加えて（イ） との連携が可能になってきたことが大きな変化としてあげられる.

1．

強化学習

2．

強化なし学習

3．

教師あり学習

4．

教師なし学習

正解：1
【解説】
2. の強化なし学習は存在しない概念,

3. の教師あり学習は正解が与えられたデータによる学習,

4. の教師なし学習は正解が与えられないデータで学習を行う機械学習の手法をそれぞれ指す.
問75
未回答
第三次 AI ブームを牽引する技術として非常に注目されるディープラーニングであるが,その手法自体は以前から提案がなされていた.この数年で脚光をあびることとなったのは,いくつかの理由が挙げられる.その理由として不適切なものを 1 つ選べ.

1．

インターネットの発展により,莫大な量の学習データを収集する難易度が下がったから

2．

日本の第五世代コンピュータプロジェクトへの巨額の資金投入による成果が出たから

3．

GPU の性能が向上したことで,膨大な量の計算処理が可能となったから

4．

ディープラーニングのプログラミング記述を支援するフレームワークが普及したから

正解：2
問76
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
AI の分野においては,大学の研究機関における研究動向を抑えるだけでなく,AI 研究に多額のリソースを割いてそれをリードする大企業を抑えておくことも重要である.
AI 研究をリードする企業の代表格としては,囲碁の世界チャンピオンを打ち負かしたとして著名になった Alpha Go を開発し,人工知能研究を行う英国のベンチャー企業DeepMind社を買収した （ア） が挙げられる.
AI の活用に力を入れている他の企業としては,AI スマートスピーカーを提供するAmazon社 や,自社が提供するスマートフォンにAI アシスタントSiri を搭載している （イ） などが挙げられる.

1．

Apple社

2．

Facebook社

3．

Google社

4．

IBM社

5．

Microsoft社

正解：3
問77
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
AI の分野においては,大学の研究機関における研究動向を抑えるだけでなく,AI 研究に多額のリソースを割いてそれをリードする大企業を抑えておくことも重要である.
AI 研究をリードする企業の代表格としては,囲碁の世界チャンピオンを打ち負かしたとして著名になった Alpha Go を開発し,人工知能研究を行う英国のベンチャー企業DeepMind社を買収した （ア） が挙げられる.
AI の活用に力を入れている他の企業としては,AI スマートスピーカーを提供するAmazon社 や,自社が提供するスマートフォンにAI アシスタントSiri を搭載している （イ） などが挙げられる.

1．

Apple社

2．

Facebook社

3．

Google社

4．

IBM社

5．

Microsoft社

正解：1

問78
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
AI の研究に力を入れているのは必ずしも米国企業だけではない.特筆すべき例としては,中国のインターネット検索最大手である （ア） は,スタンフォード大学でGPU （Graphic Processing Unit） を利用しディープラーニングの研究を進めていた Andrew Ng を招き 2013 年にディープラーニング研究所を設立するなど,精力的な動きを見せている.

1．

アリババ社

2．

テンセント社

3．

バイドゥ社

4．

シャオミ社

正解：3
問79
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングは, （ア） や （イ） の領域で実用性の高い技術として応用が進められている. （ア） の応用例としては,自動運転における周囲の走行環境を認識することや,医療用画像から病気を診断することなどへの活用がなされている.
（イ） の応用例としては,家庭や自動車内での音声対話や音声アシスタントへの活用や,機械翻訳の飛躍的な精度向上にも一躍買っている.

1．

知識活用

2．

画像認識

3．

探索・推論

4．

音声認識

正解：2
問80
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングは, （ア） や （イ） の領域で実用性の高い技術として応用が進められている. （ア） の応用例としては,自動運転における周囲の走行環境を認識することや,医療用画像から病気を診断することなどへの活用がなされている.
（イ） の応用例としては,家庭や自動車内での音声対話や音声アシスタントへの活用や,機械翻訳の飛躍的な精度向上にも一躍買っている.

1．

知識活用

2．

画像認識

3．

探索・推論

4．

音声認識

正解：4
問81
未回答
人工知能ができたかどうかを判定する方法としては,チューリングテストが著名である.このチューリングテストを最もよく説明する選択肢を 1 つ選べ.

1．

答えがわからない問題を質問して,いかに的確な答えが返ってくるかでもって知力を判定するテスト

2．

画像を正しく識別できるか否かを判定するテスト

3．

画面とキーボードを通じて会話を行い,その相手がコンピュータであると見抜けなければ知的と判定するテスト

4．

迷路を正しく抜けられるかどうかを判定するテスト

正解：3
問82
未回答
哲学者ジョン・サールは,AI を「強い AI」と「弱い AI」の二つに大別できると提唱した.以下のうち,「強い AI」の特徴として正しいものを 1 つ選べ.

1．

猫を正しく識別できる AI

2．

精神や意識を持った AI

3．

売り上げを予測する AI

4．

医療画像から患者の疾患の有無を識別する AI

5．

上記 1~4 いずれも正しくない.

正解：2
問83
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
第二次 AI ブームにおいては,知識応用の研究が進み,いかにして機械に知識を与え,問題を解かせるかがテーマになったものの,基本的に入力した情報以上のことはできないという限界があった.
そんな中,機械学習の台頭により,人工知能のプログラム自身が学習を行うことが可能になってきた.機械学習には学習のさせ方に応じて三つに大別される.
一つ目は （ア） であり,各データにおいて入力とそれに対応する正しい出力（分類）がセットになった訓練データが与えられ,ある入力があった際にそれがどのような出力を返すべきかを学習させる.
二つ目は （イ） であり,入力用のデータのみを与えられ,データの中に現れる一定のパターンやルールを抽出し,データに内在する構造を掴むのが目的である.ある共通項を見出しカテゴリ分けを行ったりするのに使われる.
三つ目は （ウ） であり,エージェントが自身の報酬を最大化させることを目指して学習する手法である.主に囲碁や将棋などのゲームのプログラムなどを構成することに利用されている.

1．

強化学習

2．

表現学習

3．

教師あり学習

4．

自己学習

5．

教師なし学習

正解：3
問84
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
第二次 AI ブームにおいては,知識応用の研究が進み,いかにして機械に知識を与え,問題を解かせるかがテーマになったものの,基本的に入力した情報以上のことはできないという限界があった.
そんな中,機械学習の台頭により,人工知能のプログラム自身が学習を行うことが可能になってきた.機械学習には学習のさせ方に応じて三つに大別される.
一つ目は （ア） であり,各データにおいて入力とそれに対応する正しい出力（分類）がセットになった訓練データが与えられ,ある入力があった際にそれがどのような出力を返すべきかを学習させる.
二つ目は （イ） であり,入力用のデータのみを与えられ,データの中に現れる一定のパターンやルールを抽出し,データに内在する構造を掴むのが目的である.ある共通項を見出しカテゴリ分けを行ったりするのに使われる.
三つ目は （ウ） であり,エージェントが自身の報酬を最大化させることを目指して学習する手法である.主に囲碁や将棋などのゲームのプログラムなどを構成することに利用されている.

1．

強化学習

2．

表現学習

3．

教師あり学習

4．

自己学習

5．

教師なし学習

正解：5
問85
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

第二次 AI ブームにおいては,知識応用の研究が進み,いかにして機械に知識を与え,問題を解かせるかがテーマになったものの,基本的に入力した情報以上のことはできないという限界があった.

そんな中,機械学習の台頭により,人工知能のプログラム自身が学習を行うことが可能になってきた.機械学習には学習のさせ方に応じて三つに大別される.

一つ目は （ア） であり,各データにおいて入力とそれに対応する正しい出力（分類）がセットになった訓練データが与えられ,ある入力があった際にそれがどのような出力を返すべきかを学習させる.

二つ目は （イ） であり,入力用のデータのみを与えられ,データの中に現れる一定のパターンやルールを抽出し,データに内在する構造を掴むのが目的である.ある共通項を見出しカテゴリ分けを行ったりするのに使われる.

三つ目は （ウ） であり,エージェントが自身の報酬を最大化させることを目指して学習する手法である.主に囲碁や将棋などのゲームのプログラムなどを構成することに利用されている.

1．

強化学習

2．

表現学習

3．

教師あり学習

4．

自己学習

5．

教師なし学習

正解：1
問86
未回答
AI 研究における近年の飛躍的進歩について述べた以下の選択肢のうち,誤った説明をしているものを 1 つ選べ.

1．

ニューラルネットワークの研究は,2000 年代に入って始まった

2．

近年,ディープラーニングが盛んとなった背景には,計算機の処理速度向上と扱えるデータ量の爆発的増大がある

3．

敵対的生成ネットワークというアイディアにより画像生成分野に大きな精度向上が見られた

4．

強化学習という試行錯誤を繰り返しながら学習する手法により人間の手法を学習して真似る以上のパフォーマンスを見せるモデルの構築が可能になりつつある

正解：1
【解説】
人工ニューラルネトワークの研究は1950年代からすでに始まっている.
問87
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
従来の機械学習には問題があった.それはどのような変数を予測や分類に用いるかを選ぶ （ア） の設計が精度を大きく左右するにも関わらず,最終的に人間の手による職人的作業に頼らざるを得ないということだ.この問題を打ち破ったのがディープラーニングであり,これは （ア） をコンピュータが自ら作り出すことができるようになった点に大きなブレイクスルーがある.こうした特徴からディープラーニングは （イ） の一種に分類されている.

1．

統計量

2．

主成分

3．

感覚値

4．

特徴量

正解：4
問88
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
従来の機械学習には問題があった.それはどのような変数を予測や分類に用いるかを選ぶ （ア） の設計が精度を大きく左右するにも関わらず,最終的に人間の手による職人的作業に頼らざるを得ないということだ.この問題を打ち破ったのがディープラーニングであり,これは （ア） をコンピュータが自ら作り出すことができるようになった点に大きなブレイクスルーがある.こうした特徴からディープラーニングは （イ） の一種に分類されている.

1．

強化学習

2．

表現学習

3．

教師あり学習

4．

自己学習

5．

教師なし学習

正解：2
問89
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
知能の全体像は,三つの階層で理解される.第一の階層は（ア）で,環境からの情報のセンシングとそれに応じた行動というループが基本とされる.この際に重要となるのが 「身体性」という性質で,コンピュータはハードウェアを通じて外部環境との相互作用を得る.
第二の階層は,（イ）であり,人間はこれを通じて物事を抽象的に認識できるようになり,チェスなどのゲームを楽しむようになった.
そして第三の階層が,（ウ）であり,我々が知識を獲得していく上で不可欠な営みである.
人工知能研究は,こうした知能の全体像をなぞる形で進行している.

1．

パターン処理

2．

自意識

3．

記号の処理

4．

他者とのインタラクション

正解：1
問90
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
知能の全体像は,三つの階層で理解される.第一の階層は（ア）で,環境からの情報のセンシングとそれに応じた行動というループが基本とされる.この際に重要となるのが 「身体性」という性質で,コンピュータはハードウェアを通じて外部環境との相互作用を得る.
第二の階層は,（イ）であり,人間はこれを通じて物事を抽象的に認識できるようになり,チェスなどのゲームを楽しむようになった.
そして第三の階層が,（ウ）であり,我々が知識を獲得していく上で不可欠な営みである.
人工知能研究は,こうした知能の全体像をなぞる形で進行している.

1．

パターン処理

2．

自意識

3．

記号の処理

4．

他者とのインタラクション

正解：3
問91
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
知能の全体像は,三つの階層で理解される.第一の階層は（ア）で,環境からの情報のセンシングとそれに応じた行動というループが基本とされる.この際に重要となるのが 「身体性」という性質で,コンピュータはハードウェアを通じて外部環境との相互作用を得る.
第二の階層は,（イ）であり,人間はこれを通じて物事を抽象的に認識できるようになり,チェスなどのゲームを楽しむようになった.
そして第三の階層が,（ウ）であり,我々が知識を獲得していく上で不可欠な営みである.
人工知能研究は,こうした知能の全体像をなぞる形で進行している.

1．

パターン処理

2．

自意識

3．

記号の処理

4．

他者とのインタラクション

正解：4
問92
未回答
AI 研究の進展に伴い,実業家レイ・カーツワイルが提唱した「シンギュラリティ（技術的特異点） 」という概念が議論を呼び,これが近い未来に到来するのか否かという論争が巻き起こった。様々な有識者の間でも大きく主張が分かれている.このシンギュラリティを最もよく説明するものを選択肢から 1 つ選べ.

1．

人工知能が人間を支配下に置き征服する時点のこと

2．

人工知能が意思を持つようになる時点のこと

3．

人工知能が自らの能力を上回る人工知能を自ら生み出せるようになる時点のこと

4．

人工知能研究の完成に必要な重大な技術が発見される時点のこと

正解：3
問93
未回答
AI 研究の進展に伴い,実業家レイ・カーツワイルが提唱した「シンギュラリティ（技術的特異点） 」という概念が議論を呼び,これが近い未来に到来するのか否かという論争が巻き起こった。様々な有識者の間でも大きく主張が分かれている.レイ・カーツワイルの主張・言動として正しいものを選択肢の中から 1 つ選べ.

1．

「AI の感性は,人類の終焉を意味するかもしれない」と述べている

2．

シンギュラリティの到来に危機感を持ち,非営利の AI 研究組織OpenAI を設立した

3．

シンギュラリティについて「馬鹿げているとしか言いようがない」と述べている

4．

シンギュラリティは2045 年に到来すると述べている

正解：4
問94
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
人工知能の実現には,いくつかの課題がある.著名なものの一つは,（ア） と呼ばれるものである.これは人工知能の大家ジョン・マッカーシーが発起した課題であり,あるタスクを実行しようとした際に,その事柄に関係のある知識だけを取り出して利用するという人間には自然に行われていることが,コンピュータにとっては非常に実装が難しいという課題である.
また他の課題として,認知科学者スティーブン・ハルナッドにより提唱された（イ） がある.これは記号とそれが意味するものとを適切に結びつけることは可能かを問うものであり,これも人間には自然に行われていることがコンピュータにおいてはなかなか実現されていない.

1．

フレーム問題

2．

カテゴリー問題

3．

シンボル・グラウンディング問題

4．

トイプロブレム

正解：1
問95
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
人工知能の実現には,いくつかの課題がある.著名なものの一つは,（ア） と呼ばれるものである.これは人工知能の大家ジョン・マッカーシーが発起した課題であり,あるタスクを実行しようとした際に,その事柄に関係のある知識だけを取り出して利用するという人間には自然に行われていることが,コンピュータにとっては非常に実装が難しいという課題である.
また他の課題として,認知科学者スティーブン・ハルナッドにより提唱された（イ） がある.これは記号とそれが意味するものとを適切に結びつけることは可能かを問うものであり,これも人間には自然に行われていることがコンピュータにおいてはなかなか実現されていない.

1．

フレーム問題

2．

カテゴリー問題

3．

シンボル・グラウンディング問題

4．

トイプロブレム

正解：3
問96
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
自然言語処理の研究においても,ディープラーニングを利用した研究が目立ちつつあるが,その成果は分野においてまちまちである.
例えば,（ア） や画像説明文生成においては大幅な性能向上が見られる一方で,（イ） や意味解析のように連続的な精度向上は見られるものの基本的な手法は大きく変わらないもの,そして （ウ） や常識推論など現在のアプローチでは実用的な精度は見込めないものなどがある.

1．

文脈解析

2．

機械翻訳

3．

新言語生成

4．

構文解析

正解：2
問97
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
自然言語処理の研究においても,ディープラーニングを利用した研究が目立ちつつあるが,その成果は分野においてまちまちである.
例えば,（ア） や画像説明文生成においては大幅な性能向上が見られる一方で,（イ） や意味解析のように連続的な精度向上は見られるものの基本的な手法は大きく変わらないもの,そして （ウ） や常識推論など現在のアプローチでは実用的な精度は見込めないものなどがある.

1．

文脈解析

2．

機械翻訳

3．

新言語生成

4．

構文解析

正解：4
問98
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
自然言語処理の研究においても,ディープラーニングを利用した研究が目立ちつつあるが,その成果は分野においてまちまちである.
例えば,（ア） や画像説明文生成においては大幅な性能向上が見られる一方で,（イ） や意味解析のように連続的な精度向上は見られるものの基本的な手法は大きく変わらないもの,そして （ウ） や常識推論など現在のアプローチでは実用的な精度は見込めないものなどがある.

1．

文脈解析

2．

機械翻訳

3．

新言語生成

4．

構文解析

正解：1
問99
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

ディープラーニングは特に画像認識の研究分野で大きなブレイクスルーをもたらした.画像認識に利用されるモデルの中でもデファクトスタンダードとされつつある手法が Deep CNN である.この特徴は,（ア） を幾重にも内部に組み込んだニューラルネットワークを形成することであり,これにより （イ） に成功している.

1．

畳み込み層

2．

サマリー層

3．

学習層

4．

時系列層

正解：1
【解説】
正解は1である.
選択肢1：CNNでは入力された画像から,各クラスへと分類でできるようになるために,フィルタの値を学習することになる.
そのフィルタを作成する層のことを畳み込み層と呼ぶ.
選択肢2：CNNにサマリー層は存在しない.
選択肢3：学習層を幾重にしただけではCNNとして定義されない.
選択肢4：時系列層を幾重にすることがCNNの特徴ではない.
問100
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

ディープラーニングは特に画像認識の研究分野で大きなブレイクスルーをもたらした.画像認識に利用されるモデルの中でもデファクトスタンダードとされつつある手法が Deep CNN である.この特徴は,（ア） を幾重にも内部に組み込んだニューラルネットワークを形成することであり,これにより （イ） に成功している.

1．

特徴をもとに新しい画像を生成すること

2．

捉えた特徴を自動で概念化し言語化すること

3．

変形に対してより頑強な特徴表現を得ること

4．

100% の精度で画像を識別すること

正解：3
【解説】
正解は3である.
選択肢1：CNNはクラス分類の手法であり,画像生成の手法ではない.
選択肢2：CNNはクラス分類の手法であり,言語化する手法ではない.
選択肢3：CNNは畳み込み層により,特徴マップを作成する.これにより,画像中に点在する特徴に対して局所的に反応することができ,また,プーリング層によって多少,出現位置が変化しても許容されるため,変形に対して頑強になる.
選択肢4：CNNを用いたからといって,必ず100%の精度になるわけではない.
問101
未回答
現在ディープラーニングの画像認識への活用は進み,様々な応用事例が幅広く見られるようになってきている.下記の用語について,最も関連する事象を選択肢の中から 1 つ選べ.

（ア） クラス分類

1．

2015 年に google 社が通常の画像をまるで夢に出てくるかのような不思議な画像に変換して表示する Deep Dream というプログラムを発表し話題を呼んだ

2．

層を沢山重ねた深い層であってもうまく学習ができるように出力を入力と入力からの差分の和としてモデリングしたネットワークの枠組み ResNet が提案され高い精度の識別性能を誇っている

3．

対象とする物体とその周囲の背景を境界まで切り分けるようなタスクを行うもの

4．

画像内に含まれるとある物体を取り囲むようなボックスを推定するタスクを行うもの

5．

画像内に表示されている女性を認識し,「青い服を着てスマートフォンをいじっている」などのようにその対象が何をしているかを表示させることができるようになりつつある

正解：2
【解説】
正解は2である.

ディープラーニングの画像認識手法は
以下の5種の分野に大別して考えられる.
クラス分類："犬","猫"など単一のラベルを出力する.
物体検出：領域とラベルを出力する.
物体セグメンテーション：画素ごとにラベルを出力する.
画像キャプション生成：画像の意味合いを理解し,キャプション（脚注）を出力する.
画像生成：画像そのものを生成する.

選択肢1：画像生成に関連する.
選択肢2：クラス分類に関連する.
選択肢3：物体セグメンテーションに関連する.
選択肢4：物体検出に関連する.
選択肢5：画像キャプション生成に関連する.
問102
未回答
現在ディープラーニングの画像認識への活用は進み,様々な応用事例が幅広く見られるようになってきている.下記の用語について,最も関連する事象を選択肢の中から 1 つ選べ.

（イ） 物体検出

1．

2015 年に google 社が通常の画像をまるで夢に出てくるかのような不思議な画像に変換して表示する Deep Dream というプログラムを発表し話題を呼んだ

2．

層を沢山重ねた深い層であってもうまく学習ができるように出力を入力と入力からの差分の和としてモデリングしたネットワークの枠組み ResNet が提案され高い精度の識別性能を誇っている

3．

対象とする物体とその周囲の背景を境界まで切り分けるようなタスクを行うもの

4．

画像内に含まれるとある物体を取り囲むようなボックスを推定するタスクを行うもの

5．

画像内に表示されている女性を認識し,「青い服を着てスマートフォンをいじっている」などのようにその対象が何をしているかを表示させることができるようになりつつある

正解：4
【解説】
正解は4である.

ディープラーニングの画像認識手法は
以下の5種の分野に大別して考えられる.
クラス分類："犬","猫"など単一のラベルを出力する.
物体検出：領域とラベルを出力する.
物体セグメンテーション：画素ごとにラベルを出力する.
画像キャプション生成：画像の意味合いを理解し,キャプション（脚注）を出力する.
画像生成：画像そのものを生成する.

選択肢1：画像生成に関連する.
選択肢2：クラス分類に関連する.
選択肢3：物体セグメンテーションに関連する.
選択肢4：物体検出に関連する.
選択肢5：画像キャプション生成に関連する.
問103
未回答
現在ディープラーニングの画像認識への活用は進み,様々な応用事例が幅広く見られるようになってきている.下記の用語について,最も関連する事象を選択肢の中から 1 つ選べ.

（ウ） 物体セグメンテーション

1．

2015 年に google 社が通常の画像をまるで夢に出てくるかのような不思議な画像に変換して表示する Deep Dream というプログラムを発表し話題を呼んだ

2．

層を沢山重ねた深い層であってもうまく学習ができるように出力を入力と入力からの差分の和としてモデリングしたネットワークの枠組み ResNet が提案され高い精度の識別性能を誇っている

3．

対象とする物体とその周囲の背景を境界まで切り分けるようなタスクを行うもの

4．

画像内に含まれるとある物体を取り囲むようなボックスを推定するタスクを行うもの

5．

画像内に表示されている女性を認識し,「青い服を着てスマートフォンをいじっている」などのようにその対象が何をしているかを表示させることができるようになりつつある

正解：3
【解説】
正解は3である.

ディープラーニングの画像認識手法は
以下の5種の分野に大別して考えられる.
クラス分類："犬","猫"など単一のラベルを出力する.
物体検出：領域とラベルを出力する.
物体セグメンテーション：画素ごとにラベルを出力する.
画像キャプション生成：画像の意味合いを理解し,キャプション（脚注）を出力する.
画像生成：画像そのものを生成する.

選択肢1：画像生成に関連する.
選択肢2：クラス分類に関連する.
選択肢3：物体セグメンテーションに関連する.
選択肢4：物体検出に関連する.
選択肢5：画像キャプション生成に関連する.
問104
未回答
現在ディープラーニングの画像認識への活用は進み,様々な応用事例が幅広く見られるようになってきている.下記の用語について,最も関連する事象を選択肢の中から 1 つ選べ.

（エ） 画像キャプション生成

1．

2015 年に google 社が通常の画像をまるで夢に出てくるかのような不思議な画像に変換して表示する Deep Dream というプログラムを発表し話題を呼んだ

2．

層を沢山重ねた深い層であってもうまく学習ができるように出力を入力と入力からの差分の和としてモデリングしたネットワークの枠組み ResNet が提案され高い精度の識別性能を誇っている

3．

対象とする物体とその周囲の背景を境界まで切り分けるようなタスクを行うもの

4．

画像内に含まれるとある物体を取り囲むようなボックスを推定するタスクを行うもの

5．

画像内に表示されている女性を認識し,「青い服を着てスマートフォンをいじっている」などのようにその対象が何をしているかを表示させることができるようになりつつある

正解：5
【解説】
正解は5である.

ディープラーニングの画像認識手法は
以下の5種の分野に大別して考えられる.
クラス分類："犬","猫"など単一のラベルを出力する.
物体検出：領域とラベルを出力する.
物体セグメンテーション：画素ごとにラベルを出力する.
画像キャプション生成：画像の意味合いを理解し,キャプション（脚注）を出力する.
画像生成：画像そのものを生成する.

選択肢1：画像生成に関連する.
選択肢2：クラス分類に関連する.
選択肢3：物体セグメンテーションに関連する.
選択肢4：物体検出に関連する.
選択肢5：画像キャプション生成に関連する.
問105
未回答
現在ディープラーニングの画像認識への活用は進み,様々な応用事例が幅広く見られるようになってきている.下記の用語について,最も関連する事象を選択肢の中から 1 つ選べ.

（オ） 画像生成

1．

2015 年に google 社が通常の画像をまるで夢に出てくるかのような不思議な画像に変換して表示する Deep Dream というプログラムを発表し話題を呼んだ

2．

層を沢山重ねた深い層であってもうまく学習ができるように出力を入力と入力からの差分の和としてモデリングしたネットワークの枠組み ResNet が提案され高い精度の識別性能を誇っている

3．

対象とする物体とその周囲の背景を境界まで切り分けるようなタスクを行うもの

4．

画像内に含まれるとある物体を取り囲むようなボックスを推定するタスクを行うもの

5．

画像内に表示されている女性を認識し,「青い服を着てスマートフォンをいじっている」などのようにその対象が何をしているかを表示させることができるようになりつつある

正解：1
【解説】
正解は1である.

ディープラーニングの画像認識手法は
以下の5種の分野に大別して考えられる.
クラス分類："犬","猫"など単一のラベルを出力する.
物体検出：領域とラベルを出力する.
物体セグメンテーション：画素ごとにラベルを出力する.
画像キャプション生成：画像の意味合いを理解し,キャプション（脚注）を出力する.
画像生成：画像そのものを生成する.

選択肢1：画像生成に関連する.
選択肢2：クラス分類に関連する.
選択肢3：物体セグメンテーションに関連する.
選択肢4：物体検出に関連する.
選択肢5：画像キャプション生成に関連する.
問106
未回答
ディープラーニングが最初に成功を収めたタスクの一つとして,音声認識が挙げられる.ディープラーニングを用いた典型的な音声認識システムに関する以下の用語について,最もよく説明する選択肢を 1 つ選べ.

（ア） 雑音・残響抑圧

1．

音響特徴量から音素,音素から文字列,文字列から単語列に直接変換して言語モデルを学習するアプローチ

2．

単語系列仮説の尤度を評価する

3．

音声の周波数スペクトル,すなわち音響特徴量をインプットとして,音素状態のカテゴリに分類する

4．

音声を認識したい対象以外の雑音を分離する

5．

認識した文字列から単語を特定し認識する

正解：4
【解説】
正解は4である.

音声を入力とし,単語列を出力するモデルを
生成するプロセスは以下のように分けることができる.

■プロセス1：雑音・残響抑圧 (入力：音声　出力：音声）
音声を認識したい対象以外の雑音を分離する.
■プロセス2：音素状態認識 (入力：音声　出力：音素）
音声の周波数スペクトル,すなわち音響特徴量をインプットとして,音素状態のカテゴリに分類する.
■プロセス3：音素モデル (入力：音素　出力：文字列）
音素がどの文字であるかを推定する.
■プロセス4：単語辞書 (入力：文字列　出力：単語）
認識した文字列から単語を特定し認識する.
■プロセス5：言語モデル (入力：単語　出力：単語列）
単語系列仮説の尤度を評価する.

⇒プロセス1～5を纏めて,すなわち,入力：音声　出力：単語列とする学習手法のことをEnd-to-End音声認識と呼ぶ.

選択肢1：End-to-End音声認識のこと.
選択肢2：言語モデルのこと.
選択肢3：音素状態認識のこと.
選択肢4：雑音・残響抑圧のこと.
選択肢5：単語辞書のこと.
問107
未回答
ディープラーニングが最初に成功を収めたタスクの一つとして,音声認識が挙げられる.ディープラーニングを用いた典型的な音声認識システムに関する以下の用語について,最もよく説明する選択肢を 1 つ選べ.

（イ） 音素状態認識

1．

音響特徴量から音素,音素から文字列,文字列から単語列に直接変換して言語モデルを学習するアプローチ

2．

単語系列仮説の尤度を評価する

3．

音声の周波数スペクトル,すなわち音響特徴量をインプットとして,音素状態のカテゴリに分類する

4．

音声を認識したい対象以外の雑音を分離する

5．

認識した文字列から単語を特定し認識する

正解：3
【解説】
正解は3である.

音声を入力とし,単語列を出力するモデルを
生成するプロセスは以下のように分けることができる.

■プロセス1：雑音・残響抑圧 (入力：音声　出力：音声）
音声を認識したい対象以外の雑音を分離する.
■プロセス2：音素状態認識 (入力：音声　出力：音素）
音声の周波数スペクトル,すなわち音響特徴量をインプットとして,音素状態のカテゴリに分類する.
■プロセス3：音素モデル (入力：音素　出力：文字列）
音素がどの文字であるかを推定する.
■プロセス4：単語辞書 (入力：文字列　出力：単語）
認識した文字列から単語を特定し認識する.
■プロセス5：言語モデル (入力：単語　出力：単語列）
単語系列仮説の尤度を評価する.

⇒プロセス2～5を纏めて,すなわち,入力：音声　出力：単語列とする学習手法のことをEnd-to-End音声認識と呼ぶ.

選択肢1：End-to-End音声認識のこと.
選択肢2：言語モデルのこと.
選択肢3：音素状態認識のこと.
選択肢4：雑音・残響抑圧のこと.
選択肢5：単語辞書のこと.
問108
未回答
ディープラーニングが最初に成功を収めたタスクの一つとして,音声認識が挙げられる.ディープラーニングを用いた典型的な音声認識システムに関する以下の用語について,最もよく説明する選択肢を 1 つ選べ.

（ウ） End to End 音声認識

1．

音響特徴量から音素,音素から文字列,文字列から単語列に直接変換して言語モデルを学習するアプローチ

2．

単語系列仮説の尤度を評価する

3．

音声の周波数スペクトル,すなわち音響特徴量をインプットとして,音素状態のカテゴリに分類する

4．

音声を認識したい対象以外の雑音を分離する

5．

認識した文字列から単語を特定し認識する

正解：1
【解説】
正解は1である.

音声を入力とし,単語列を出力するモデルを
生成するプロセスは以下のように分けることができる.

■プロセス1：雑音・残響抑圧 (入力：音声　出力：音声）
音声を認識したい対象以外の雑音を分離する.
■プロセス2：音素状態認識 (入力：音声　出力：音素）
音声の周波数スペクトル,すなわち音響特徴量をインプットとして,音素状態のカテゴリに分類する.
■プロセス3：音素モデル (入力：音素　出力：文字列）
音素がどの文字であるかを推定する.
■プロセス4：単語辞書 (入力：文字列　出力：単語）
認識した文字列から単語を特定し認識する.
■プロセス5：言語モデル (入力：単語　出力：単語列）
単語系列仮説の尤度を評価する.

⇒プロセス1～5を纏めて,すなわち,入力：音声　出力：単語列とする学習手法のことをEnd-to-End音声認識と呼ぶ.

選択肢1：End-to-End音声認識のこと.
選択肢2：言語モデルのこと.
選択肢3：音素状態認識のこと.
選択肢4：雑音・残響抑圧のこと.
選択肢5：単語辞書のこと.
問109
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングは音声認識の逆過程である音声合成においても利用されている.
従来,音声合成,あるいは音声認識の分野においては （ア）などの統計的手法により,大量のデータを集め,多数のコーパスを用意するものが一般的であった.
しかしながら,2016 年に DeepMind 社により発表されたニューラルネットワークのアルゴリズム （イ） は従来に比べて圧倒的に高い質での音声合成に成功し,AI　スピーカーが人間に近い自然な言語を話すことなどに大きく寄与している.

1．

HMM

2．

DNN

3．

RNN

4．

CNN

正解：1
【解説】
正解は1である.
選択肢1：hidden Markov model,つまり隠れマルコフモデルのことであり,統計モデルの1種である.
選択肢2：deep neural networkのことである.
選択肢3：convolutional neural networkのことである.
選択肢4：recurrent neural networkのことである.
問110
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングは音声認識の逆過程である音声合成においても利用されている.
従来,音声合成,あるいは音声認識の分野においては （ア）などの統計的手法により,大量のデータを集め,多数のコーパスを用意するものが一般的であった.
しかしながら,2016 年に DeepMind 社により発表されたニューラルネットワークのアルゴリズム （イ） は従来に比べて圧倒的に高い質での音声合成に成功し,AI　スピーカーが人間に近い自然な言語を話すことなどに大きく寄与している.

1．

DQN

2．

AlexNet

3．

WaveNet

4．

ResNet

正解：3
【解説】
正解は3である.
選択肢1：強化学習として用いる手法である.
選択肢2：画像認識で用いられる代表的なネットワークの１つである.
選択肢3：音声合成で用いられる代表的なネットワークの１つである.
選択肢4：画像認識で用いられる代表的なネットワークの１つである.
問111
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングはそれを実装する為に様々なソフトウェアのフレームワークが AI 研究に力をいれるIT企業によって開発されており,それらを用いて研究・実装することが一般的である.

著名なものとしては,google 社が提供する （ア） や,Microsoft 社が提供する （イ） などが著名である.

日本国内においても PFN 社が提供する Chainer は人気を得ており,その特徴である Define by Run は高く評価されている.

1．

PyTorch

2．

CNTK

3．

Caffe

4．

TensorFlow

正解：4
問112
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングはそれを実装する為に様々なソフトウェアのフレームワークが AI 研究に力をいれるIT企業によって開発されており,それらを用いて研究・実装することが一般的である.

著名なものとしては, google 社が提供する （ア） や,Microsoft 社が提供する （イ） などが著名である.

日本国内においてもPFN社が提供する Chainer は人気を得ており,その特徴である Define by Run は高く評価されている.

1．

PyTorch

2．

CNTK

3．

Caffe

4．

TensorFlow

正解：2
問113
未回答
以下の文章をよく読み設問に答えよ.
ディープラーニングはそれを実装する為に様々なソフトウェアのフレームワークが AI 研究に力をいれる IT 企業によって開発されており,それらを用いて研究・実装することが一般的である.

著名なものとしては,google 社が提供する （ア） や,Microsoft 社が提供する （イ） などが著名である.

日本国内においても PFN 社が提供する Chainer は人気を得ており,その特徴である Define by Run は高く評価されている.この Define by Run について最もよく説明している選択肢を1 つ選べ.

1．

計算グラフを構築してからデータを流して処理を実行する方式.最適化が行いやすい

2．

計算グラフを構築してからデータを流して処理を実行する方式.データ構造によってモデルを変えやすい

3．

計算グラフの構築と同時にデータを流して処理を並行して実行する方式.最適化が行いやすい

4．

計算グラフの構築と同時にデータを流して処理を並行して実行する方式.データ構造によってモデルを変えやすい

正解：4
問114
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

ディープラーニングはロボット学習への応用も盛んに行われている.中でもロボット学習へもたらした影響が大きいのは,（ア） という方法が可能になったことであり,これはある一連の動作を学習する際に従来は一つ一つの動作をステップバイステップで学習していたものを,一つのネットワークとして表現することで全ての動作を一気に学習することができるようになったのは非常に大きいとされている.

1．

Supervised Learning

2．

End to End Learning

3．

Motion Learning

4．

Reinforcement Learning

正解：2
問115
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

一文の意味解釈を超え,文章全体の意味を解釈しようという研究も盛んに行われて来た.その例として代表的なものは （ア） である.これは,文章内に存在する代名詞などが何を指し示しているのかを突き止めさせる解析である.

こうした意味解釈や文脈解析の精度を上げていこうと研究が進められていた自然言語処理の分野にもディープラーニングは影響を与えている.最も注目すべきは,言語の （イ） の成功である.代表的なものとして,google 社のミコロフは,（ウ） という枠組みを提案し,これによってこれはある種の意味的な演算が行えることを示した.

1．

照応解析

2．

探索解析

3．

文脈解析

4．

代替解析

正解：1
問116
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

一文の意味解釈を超え,文章全体の意味を解釈しようという研究も盛んに行われて来た.その例として代表的なものは （ア） である.これは,文章内に存在する代名詞などが何を指し示しているのかを突き止めさせる解析である.

こうした意味解釈や文脈解析の精度を上げていこうと研究が進められていた自然言語処理の分野にもディープラーニングは影響を与えている.最も注目すべきは,言語の （イ） の成功である.代表的なものとして,google 社のミコロフは,（ウ） という枠組みを提案し,これによってこれはある種の意味的な演算が行えることを示した.

1．

教師なし学習

2．

分散表現学習

3．

強化深層学習

4．

生成学習

正解：2
問117
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

一文の意味解釈を超え,文章全体の意味を解釈しようという研究も盛んに行われて来た.その例として代表的なものは （ア） である.これは,文章内に存在する代名詞などが何を指し示しているのかを突き止めさせる解析である.

こうした意味解釈や文脈解析の精度を上げていこうと研究が進められていた自然言語処理の分野にもディープラーニングは影響を与えている.最も注目すべきは,言語の （イ） の成功である.代表的なものとして,google 社のミコロフは,（ウ） という枠組みを提案し,これによってこれはある種の意味的な演算が行えることを示した.

1．

GAN

2．

AlexNet

3．

Auto Encoder

4．

Word2Vec

正解：4
問118
未回答
下記の文章をよく読み,末尾の設問に答えよ.

一文の意味解釈を超え,文章全体の意味を解釈しようという研究も盛んに行われて来た.その例として代表的なものは （ア） である.これは,文章内に存在する代名詞などが何を指し示しているのかを突き止めさせる解析である.

こうした意味解釈や文脈解析の精度を上げていこうと研究が進められていた自然言語処理の分野にもディープラーニングは影響を与えている.最も注目すべきは,言語の （イ） の成功である.代表的なものとして,google 社のミコロフは,（ウ） という枠組みを提案し,これによってこれはある種の意味的な演算が行えることを示した.

この （イ） の演算の事例として最も適切なものを選択肢から選べ.ただし,選択肢における [V] はベクトルを指し示す.

1．

V（Japan） < V（World）

2．

V（Prince） - V（Male） + V（Female） ≒ V（Princess）

3．

V（Day） * 365 ≒ V（Year）

4．

V（Great） ≠ V（Good）

正解：2
問119
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
自然言語処理においては,学際的な研究が進められている.その一つとして,機械が知能を持っているか否かを判断することを目的とした知能テストが多数考案されており,（ア） タスクとして注目を浴びている.

（ア） タスクの著名なものの一つとして,南カリフォルニア大学の Andrew Gordon の研究グループが提案した COPA （Choice of Plausible Alternatives） というものがある.これは「知能を持つ」ことが事象間の因果関係を理解することだと捉え,これを計測しようとしたものである.

他の （ア） のタスクとしては,Ernest Davis と Hector Levesque の研究グループが定式化した （イ） があり,「統語的手がかりだけでは解けないような照応解析の問題が解けること」が知能を持つこととしてこれをテストの形にした.現在このテストは AI のトップ会議でコンペティションが開かれるなどしており,まだまだ精度は低いものの注目を浴びつつある.

1．

パターン認識

2．

文脈解釈

3．

常識推論

4．

人間性模倣

正解：3
問120
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
自然言語処理においては,学際的な研究が進められている.その一つとして,機械が知能を持っているか否かを判断することを目的とした知能テストが多数考案されており,（ア） タスクとして注目を浴びている.

（ア） タスクの著名なものの一つとして,南カリフォルニア大学の Andrew Gordon の研究グループが提案した COPA （Choice of Plausible Alternatives） というものがある.これは「知能を持つ」ことが事象間の因果関係を理解することだと捉え,これを計測しようとしたものである.

他の （ア） のタスクとしては,Ernest Davis と Hector Levesque の研究グループが定式化した （イ） があり,「統語的手がかりだけでは解けないような照応解析の問題が解けること」が知能を持つこととしてこれをテストの形にした.現在このテストは AI のトップ会議でコンペティションが開かれるなどしており,まだまだ精度は低いものの注目を浴びつつある.

1．

GAN

2．

ROC Stories

3．

IJCAI

4．

WSC

正解：4
問121
未回答
以下の文章をよく読み,COPA の知能テストを説明したものとして最も適切な選択肢を 1 つ選べ.

自然言語処理においては,学際的な研究が進められている.その一つとして,機械が知能を持っているか否かを判断することを目的とした知能テストが多数考案されており,（ア） タスクとして注目を浴びている.

（ア） タスクの著名なものの一つとして,南カリフォルニア大学の Andrew Gordon の研究グループが提案した COPA （Choice of Plausible Alternatives） というものがある.これは「知能を持つ」ことが事象間の因果関係を理解することだと捉え,これを計測しようとしたものである.

他の （ア） のタスクとしては,Ernest Davis と Hector Levesque の研究グループが定式化した （イ） があり,「統語的手がかりだけでは解けないような照応解析の問題が解けること」が知能を持つこととしてこれをテストの形にした.現在このテストは AI のトップ会議でコンペティションが開かれるなどしており,まだまだ精度は低いものの注目を浴びつつある.

1．

前提となる文を与えられた際に,その文章をから必然的に考えられる結果として適切な文章を選ばせる

2．

因果関係によって繋がっていた文章をバラバラに並び替え,それを復元させる

3．

結果だけが書かれた文を読ませ,その文から考えられる適切な原因を述べた文章を選ばせる

4．

ある前提となる文章を与え,その文章から考えられる続きの文章を生成させる

正解：1
問122
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
自然言語分野の研究において,近年実社会でもその活用が著しい分野の一つとして,自然言語の生成技術が挙げられる.例えば,記事の要約を行うサービスや,機械による自動翻訳などはその顕著な事例である.
この躍進を支える仕組みが,「言語モデル」の研究であり,人間が話そうとする内容に基づいて単語同士が綺麗に接続されるように単語を順々に選択しているであろう様を模倣したものである.
大きく n-gram 言語モデルとリカレントニューラルネットワーク言語モデル（以下,RNNLM）の二つに分かれており,近年では後者の系譜が採用されることが多い.現在の主流の機械翻訳システムは,この RNNLM 型デコーダを活用し,中間データを介してエンコーダとデコーダが相対する形で構成された （ア） と呼ばれるモデルが改良されているものである.
現在機械翻訳の精度が高いとして評価が高いのが,google 社が 2016 年に発表した GNMT であり,従来のモデルに比べて言葉の流麗さが増したと言われている.

1．

デコーダ・エンコーダモデル

2．

エンコーダ・ループモデル

3．

デコーダ・ループモデル

4．

エンコーダ・デコーダモデル

正解：4
問123
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
自然言語分野の研究において,近年実社会でもその活用が著しい分野の一つとして,自然言語の生成技術が挙げられる.例えば,記事の要約を行うサービスや,機械による自動翻訳などはその顕著な事例である.
この躍進を支える仕組みが,「言語モデル」の研究であり,人間が話そうとする内容に基づいて単語同士が綺麗に接続されるように単語を順々に選択しているであろう様を模倣したものである.
大きく n-gram 言語モデルとリカレントニューラルネットワーク言語モデル（以下,RNNLM）の二つに分かれており,近年では後者の系譜が採用されることが多い.現在の主流の機械翻訳システムは,この RNNLM 型デコーダを活用し,中間データを介してエンコーダとデコーダが相対する形で構成された （ア） と呼ばれるモデルが改良されているものである.
現在機械翻訳の精度が高いとして評価が高いのが,google 社が2016 年に発表した （イ） であり,従来のモデルに比べて言葉の流麗さが増したと言われている.

1．

LTSM

2．

CNTK

3．

GNMT

4．

DCNN

正解：3
問124
未回答
以下の文章をよく読み,文中の「言語モデル」の本質を説明した文章として最も適切な選択肢を選択肢から 1 つ選べ.
自然言語分野の研究において,近年実社会でもその活用が著しい分野の一つとして,自然言語の生成技術が挙げられる.例えば,記事の要約を行うサービスや,機械による自動翻訳などはその顕著な事例である.
この躍進を支える仕組みが,「言語モデル」の研究であり,人間が話そうとする内容に基づいて単語同士が綺麗に接続されるように単語を順々に選択しているであろう様を模倣したものである.
大きく n-gram 言語モデルとリカレントニューラルネットワーク言語モデル（以下,RNNLM）の二つに分かれており,近年では後者の系譜が採用されることが多い.現在の主流の機械翻訳システムは,この RNNLM 型デコーダを活用し,中間データを介してエンコーダとデコーダが相対する形で構成された （ア） と呼ばれるモデルが改良されているものである.
現在機械翻訳の精度が高いとして評価が高いのが,Google 社が 2016 年に発表した GNMT であり,従来のモデルに比べて言葉の流麗さが増したと言われている.

1．

過去の入力系列から文章全体の構造を推測しその文構造から考えられる最も適切な単語の品詞,種類を絞り込み,単語を探し出す探索モデル

2．

過去の入力系列を利用しその単語の連なりに最もよく似た文をコーパスから検索し単語を適切に引用してくる探索モデル

3．

過去の入力系列を利用して次回の出力単語の分布を求める確率モデル

4．

一つ前の入力系列を利用して次回の出力単語を予測する確率モデル

正解：3
問125
未回答
様々なインプットを受け入れることが可能になり,機械翻訳などの分野で大幅な精度向上をもたらした RNNLM 型デコーダであったが,従来型の言語生成システムでは見られなかった新たな問題を生じさせることがわかっている.
特に主要な問題として二つ,過生成と生成不足が指摘されている.

過生成の事例として最も適切な入力と出力の関係性を示す選択肢を 1 つ選べ.

1．

入力：I got a book and a pen
出力：私は本とペンを手に入れた

2．

入力：I got a book and a pen
出力：私は本と本と本とペンを手に入れた

3．

入力：I got a book and a pen
出力：私は本を手に入れた

4．

入力：I got a book and a pen
出力：私は本とペンを手に入れるだろう

正解：2
問126
不正解
様々なインプットを受け入れることが可能になり,機械翻訳などの分野で大幅な精度向上をもたらした RNNLM 型デコーダであったが,従来型の言語生成システムでは見られなかった新たな問題を生じさせることがわかっている.
特に主要な問題として二つ,過生成と生成不足が指摘されている.

生成不足の事例として最も適切な入力と出力の関係性を示す選択肢を 1 つ選べ.

1．

入力：I got a book and a pen
出力：私は本とペンを手に入れた

2．

入力：I got a book and a pen
出力：私は本と本と本とペンを手に入れた

3．

入力：I got a book and a pen
出力：私は本を手に入れた

4．

入力：I got a book and a pen
出力：私は本とペンを手に入れるだろう

正解：3
あなたの回答：2
問127
未回答
人工知能研究の応用分野の一つとして,「マルチエージェントシミュレーション」は,社会現象を研究する上で有用であるとして経済学の領域などで利用されてきた.

この「マルチエージェントシミュレーション」を説明するものとして最も適切な選択肢を 1 つ選べ.

1．

エージェントと呼ぶ小さな AI プログラムを人間とみなして,エージェントが多数存在して相互作用することによって生じる現象を模倣し分析しようとするもの

2．

自分の分身としてのプログラム,エージェントを作成し,仮想空間上で自身に似た行動を取らせるのに最適な多数の変数の初期設定をシミュレーションによって探すもの

3．

エージェントと呼ぶ小さな AI プログラムを人間とみて,複数人がエージェントにリアルタイムで指令を与えてそれを操作し,いかにして指令を与えることが最も人間らしい動きをもたらすかをシミュレートするもの

4．

以上 3 つの中に適切な説明は存在しない

正解：1
問128
未回答
人工知能研究の応用分野の一つとして,「マルチエージェントシミュレーション」は,社会現象を研究する上で有用であるとして経済学の領域などで利用されてきた.

またこの「マルチエージェントシミュレーション」の社会応用例として正しくない選択肢を 1 つ選べ.

1．

街中や施設内における人々の動きのシミュレーション

2．

交通渋滞のシミュレーション

3．

電力市場の送配電システムシミュレーション

4．

津波による浸水地域シミュレーション

正解：4
問129
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

ディープラーニングの画像認識に関する研究分野において,2014 年に （ア） によって提唱された画像を生成する手法,生成敵対ネットワーク,通称 （イ） は衝撃を持って迎えられた.

1．

ヨシュア＝ベンジオ

2．

イアン=グッドフェロー

3．

ジェフリー＝ヒントン

4．

アンドリュー＝ング

正解：2
【解説】
正解は2である.
選択肢1：ディープラーニングを初めとする様々な手法の提案者
選択肢2：問題文のとおり
選択肢3：誤差逆伝播法を初めとする,様々な手法の提案者
選択肢4：著名な研究者.Courseraの創始者でもある.
問130
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

ディープラーニングの画像認識に関する研究分野において,2014 年に （ア） によって提唱された画像を生成する手法,生成敵対ネットワーク,通称 （イ） は衝撃を持って迎えられた.

1．

CNN

2．

GAN

3．

RNN

4．

DQN

正解：2
【解説】
正解は2である.
選択肢1：CNNはクラス分類の画像認識手法である.
選択肢2：問題文のとおり.
選択肢3：RNNは自然言語処理手法である.
選択肢4：DQNは行動を学習する手法である.
問131
未回答
以下の文章をよく読み,末尾の設問に答えよ.

ディープラーニングの画像認識に関する研究分野において,2014 年に （ア） によって提唱された画像を生成する手法,生成敵対ネットワーク,通称 （イ） は衝撃を持って迎えられた.

この生成敵対ネットワークの概要として,Generator と Discriminator の相互作用による飛躍的な性能向上が挙げられる.これを説明するものとして最も適切な選択肢を選べ.

1．

Generator が生成物を生み出し,Discriminator がそれを検査して本物との違いを指摘しフィードバックを行うことにより質の高い生成物を生み出そうとする

2．

Generator が生成物を構築するのに必要な特徴量の候補を作り出し,Discriminator がそのうちで重要な特徴量のみを選ぶ.そうして選ばれた重要な特徴量のみで生成モデル（generative model）を構築することで,より本物に近い生成物の構築を促す

3．

Generator ができるだけ本物に近いリアルな生成物をアウトプットとして提出し, Discriminator はそれが正しいものか偽造物かどうかを見抜こうとする相互作用の繰り返しにより,より本物に近い生成物の構築を促すもの

4．

以上の 3 つの中に適切な説明はない

正解：3
問132
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

ディープラーニングの飛躍的な活躍を支える要素として,それに要求される多量の計算処理を可能にするハードウェアの進化も見逃してはならない.
現在ディープラーニングを行うにあたっては,元来グラフィックス計算用のプロセッサとして開発された （ア） が転用され,並列計算を可能として従来型のプロセッサよりも非常に高い処理性能を誇っている.
こうした （ア） の提供会社として近年台頭しているのが, （イ） であり,Volta シリーズなどより機械学習向けの専用機能を充実させたものを発表しており,米国の AMD などと競合しながらもこの領域においてはトップランナーであり続けている.

1．

GUI

2．

CPU

3．

CUI

4．

GPU

正解：4
【解説】
正解は4である.
選択肢1：Graphical User Interfaceのことであり,プロセッサではない.
選択肢2：Central Processing Unit（中央演算装置）のことである.
汎用機においては基本的にグラフィックス以外も計算している.
選択肢3：Character User Interfaceのことであり,プロセッサではない.
選択肢4：Graphics Processing Unitのことである.
問133
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

ディープラーニングの飛躍的な活躍を支える要素として,それに要求される多量の計算処理を可能にするハードウェアの進化も見逃してはならない.
現在ディープラーニングを行うにあたっては,元来グラフィックス計算用のプロセッサとして開発された （ア） が転用され,並列計算を可能として従来型のプロセッサよりも非常に高い処理性能を誇っている.
こうした （ア） の提供会社として近年台頭しているのが, （イ） であり,Volta シリーズなどより機械学習向けの専用機能を充実させたものを発表しており,米国の AMD などと競合しながらもこの領域においてはトップランナーであり続けている.

1．

IBM

2．

Baidu

3．

NVIDIA

4．

SONY

正解：3
問134
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングは,強化学習の分野とも非常に相性が良く,その双方を組み合わせた深層強化学習も近年脚光を浴びている.
代表的な手法としては,（ア） などが挙げられる.これは強化学習における行動価値関数を,従来とは異なり CNN に置き換えて近似を試みたモデルである.
この深層強化学習の分野の応用例で最も有名な事例は,google 社傘下の DeepMind 社が開発した囲碁対局ソフト （イ） が世界チャンピオンを打ち破ったものが記憶に新しいだろう.

1．

DQN

2．

CNN

3．

RNN

4．

GAN

正解：1
【解説】
正解は1である.
選択肢1：問題文のとおりである.
選択肢2：畳み込みニューラルネットワークのことであり,主に画像認識における学習手法のことである.
選択肢3：リカレントニューラルネットワークのことであり,主に自然言語処理における学習手法のことである.
選択肢4：生成敵対ネットワークのことであり,画像生成手法の一種である.
問135
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングは,強化学習の分野とも非常に相性が良く,その双方を組み合わせた深層強化学習も近年脚光を浴びている.
代表的な手法としては,（ア） などが挙げられる.これは強化学習における行動価値関数を,従来とは異なり CNN に置き換えて近似を試みたモデルである.
この深層強化学習の分野の応用例で最も有名な事例は,google 社傘下の DeepMind 社が開発した囲碁対局ソフト （イ） が世界チャンピオンを打ち破ったものが記憶に新しいだろう.

1．

Ponanza

2．

Atari

3．

Alpha Go

4．

Eliza

正解：3
【解説】
正解は3である.
選択肢1：山本一成氏らが開発したコンピュータ将棋のソフトウェアのこと.
選択肢2：強化学習の効果を確認するために,テストとして用いられたゲームの開発会社のこと.
選択肢3：問題文のとおり.
選択肢4：チャットボットの元祖であるコンピュータプログラムのこと.
問136
未回答
以下の文章をよく読み,末尾の設問に答えよ.
ディープラーニングは,強化学習の分野とも非常に相性が良く,その双方を組み合わせた深層強化学習も近年脚光を浴びている.
代表的な手法としては,（ア） などが挙げられる.これは強化学習における行動価値関数を,従来とは異なり CNN に置き換えて近似を試みたモデルである.
この深層強化学習の分野の応用例で最も有名な事例は,google 社傘下の DeepMind 社が開発した囲碁対局ソフト （イ） が世界チャンピオンを打ち破ったものが記憶に新しいだろう.
こうした深層強化学習の応用先としてふさわしくないものを選択肢から 1 つ選べ.

1．

将棋のプレイヤープログラム作成

2．

特徴に基づく植物の分類プログラム

3．

ファイナンスにおける消費者の信用予測

4．

広告配信の最適化

正解：2
問137
未回答
以下の文章をよく読み,各設問に答えよ.
人工知能の社会実装が広まるに伴い,これまでの現行法では想定されてこなかった事項が生じており,こうした制度基盤を整備し直す必要性が生じている.
例えば AI が製作したものは,知財制度の上でどのように取り扱うかという議論がある.
2018 年 8 月 19 日現在において,AI が生成した創作物の知財制度上の取り扱いについて,最も正しく説明しているものを選択肢より 1 つ選べ.

1．

AI が生成した創作物は,すべて著作物性が認められる

2．

AI が生成した創作物は,すべて著作物性が認められない

3．

AI が生成した創作物はそれを生み出す過程において人間による創作的寄与がある場合において著作物性が認められる

4．

AI が生成した創作物はそれを生み出す過程において,人間による簡単な指示以上の関与があれば著作物性が認められる

正解：3
問138
未回答
以下の文章をよく読み,各設問に答えよ.
人工知能の社会実装が広まるに伴い,これまでの現行法では想定されてこなかった事項が生じており,こうした制度基盤を整備し直す必要性が生じている.
例えば AI が製作したものは,知財制度の上でどのように取り扱うかという議論がある.
またディープラーニングの社会実装を行う上では,利用可能な学習用データが豊富に存在しているかというのが基盤として大変重要になる.こうした学習データの取り扱いについて,日本の現行法である著作権法 47 条の 7 ではどのようなスタンスを示しているか.2018 年 8 月 19 日時点において,最もそれをよく説明した選択肢を 1 つ選べ.

1．

インターネット上のデータ等の著作物から学習用データを解析することは営利目的の場合まで含め著作権侵害には当たらない

2．

インターネット上のデータ等の著作物から学習用データを解析することは非営利目的の場合に限り著作権侵害には当たらない

3．

インターネット上のデータ等の著作物から学習用データを解析することはいかなる場合においても著作権の侵害に該当する

4．

上記の中に正しい解釈は存在しない

正解：1
問139
未回答
以下の文章をよく読み,各設問に答えよ.
人工知能の社会実装が広まるに伴い,これまでの現行法では想定されてこなかった事項が生じており,こうした制度基盤を整備し直す必要性が生じている.
例えば AI が製作したものは,知財制度の上でどのように取り扱うかという議論がある.
海外でもこうした問題に対しては見解が分かれている.海外の知財をめぐる法制度整備に関する記述として,選択肢の中から誤っているものを 1 つ選べ.

1．

諸外国においても AI 生成物の知財制度上の取り扱いは基本的には日本とスタンスと同様である

2．

ドイツや EU においてはインターネット上のデータや著作物から学習用データを解析することは営利目的の場合まで含め著作権侵害には当たらない

3．

英国の著作権法では,コンピュータ創作物について著作権による保護が認められている

正解：2
問140
未回答
以下の文章をよく読み,末尾の設問に答えよ.
AI の生成物における特許の保護についても見解が分かれている.
日本においては,特許庁の調査によると,現行の特許法では発明者が自然人であることが前提とされており,「自然人の創作」であることが認められない限りにおいては特許の保護を受けることは難しいとされている.アンケート調査に基づくと,「創作」を三つのステップから構成されるものとして,そのどれかを人間が担当することが「自然人の創作」であることを満たす条件になるのではないかということ議論されている.他方で自然人が発明の着想者であるか否かという観点も含めるべきではないかという意見もあり,統一見解は存在していない.
現行の特許法下で「自然人の創作」を認める上で必要とされる「創作」の三つのステップに含まれないものを選択肢の中から 1 つ選べ.

1．

課題の設定

2．

独創的解決策の発見

3．

解決手段候補の選択

4．

実効性評価

正解：2
問141
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
AI の生成物の代表的な例である,学習済みモデルをいかにして保護するのか,どのようなものが保護されうるのかということも議論の対象になっている.特に解釈が難しいものの一つに,ネットワーク構造とパラメータがブラックボックス化してしまい人間が外からは観察できない状態のモデルを利用して他のタスクに転用する新しいモデルを作成した場合,すなわちいわゆる （ア） がある.著作権による保護は非常に困難であるとされているが,特許法については保護の可能性があるのではないかとされている.

1．

進化モデル

2．

転用モデル

3．

派生モデル

4．

蒸留モデル

正解：4
問142
未回答
以下の文章をよく読み,末尾の設問に答えよ.

AI の社会実装を進めていくにあたって,あまりに大きな影響が予想されるが為に様々なリスクを想定して事前に議論を進めることがなされている.
総務省はAI の社会実装によって想定されるリスクを大きく4分類で整理している.そのうちの一つである下記のリスクについて,最もよく当てはまる具体的なリスクの例を選択肢より 1 つ選べ.

・AI 自身のリスク

1．

人間が AI を利用した無差別殺人を行う

2．

AI が人々の職を奪ってしまう

3．

AI のアルゴリズムがブラックボックス化し,人間の制御ができなくなってしまう

4．

自動運転車が引き起こした事故は誰が責任を負うのか

正解：3
問143
未回答
以下の文章をよく読み,末尾の設問に答えよ.

AI の社会実装を進めていくにあたって,あまりに大きな影響が予想されるが為に様々なリスクを想定して事前に議論を進めることがなされている.
総務省は AI の社会実装によって想定されるリスクを大きく四分類で整理している.そのうちの一つである下記のリスクについて,最もよく当てはまる具体的なリスクの例を選択肢より 1 つ選べ.

・AI に関わる人間のリスク

1．

人間が AI を利用した無差別殺人を行う

2．

AI が人々の職を奪ってしまう

3．

AI のアルゴリズムがブラックボックス化し,人間の制御ができなくなってしまう

4．

自動運転車が引き起こした事故は誰が責任を負うのか

正解：1
問144
未回答
以下の文章をよく読み,末尾の設問に答えよ.

AI の社会実装を進めていくにあたって,あまりに大きな影響が予想されるが為に様々なリスクを想定して事前に議論を進めることがなされている.
総務省は AI の社会実装によって想定されるリスクを大きく四分類で整理している.そのうちの一つである下記のリスクについて,最もよく当てはまる具体的なリスクの例を選択肢より 1 つ選べ.

・社会的負のインパクト

1．

人間が AI を利用した無差別殺人を行う

2．

AI が人々の職を奪ってしまう

3．

AI のアルゴリズムがブラックボックス化し,人間の制御ができなくなってしまう

4．

自動運転車が引き起こした事故は誰が責任を負うのか

正解：2
問145
未回答
以下の文章をよく読み,末尾の設問に答えよ.

AI の社会実装を進めていくにあたって,あまりに大きな影響が予想されるが為に様々なリスクを想定して事前に議論を進めることがなされている.
総務省は AI の社会実装によって想定されるリスクを大きく四分類で整理している.そのうちの一つである下記のリスクについて,最もよく当てはまる具体的なリスクの例を選択肢より 1 つ選べ.

・法律,社会のあり方

1．

人間が AI を利用した無差別殺人を行う

2．

AI が人々の職を奪ってしまう

3．

AI のアルゴリズムがブラックボックス化し,人間の制御ができなくなってしまう

4．

自動運転車が引き起こした事故は誰が責任を負うのか

正解：4
問146
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
AI 開発を進める上でどのような規範に則っていくのかということは,政府のみならず民間でも議論が進められている.
例えば先進的な取り組みとして,2008 年に （ア） では"Presidential Panel on Long-Term AI Futures: 2008-2009" と題して研究者が集まり,AI の社会的課題について検討するサブグループにて予想される様々な倫理的問題,法律的課題について議論がなされた.
そのほかにも,イーロン・マスクが 2015 年に非営利団体として設立した （イ） は,AI 研究の為のオープンソースソフトウェアを提供するなど様々な形で AI 研究を推進・サポートするとともに,技術的な取り組みを超えて AI の安全性に関する課題への対応策として,「失敗モデルへの五つの対応」を取りまとめて公開共有している.
また AI 研究に力を入れる主要企業でもこうした議論はなされている.著名なものとしては,Microsoft 社が 2016 年に発表した「AI 開発原則」などが有名である.

1．

OpenAI

2．

AAAI

3．

AI100

4．

IEEE

正解：2
【解説】
AAAI: 米国人工知能学会
AI100: One Hundred Year Study on AI
IEEE: 米国電気電子学会
問147
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
AI 開発を進める上でどのような規範に則っていくのかということは,政府のみならず民間でも議論が進められている.
例えば先進的な取り組みとして,2008 年に （ア） では"Presidential Panel on Long-Term AI Futures: 2008-2009" と題して研究者が集まり,AI の社会的課題について検討するサブグループにて予想される様々な倫理的問題,法律的課題について議論がなされた.
そのほかにも,イーロン・マスクが 2015 年に非営利団体として設立した （イ） は,AI 研究の為のオープンソースソフトウェアを提供するなど様々な形でAI 研究を推進・サポートするとともに,技術的な取り組みを超えて AI の安全性に関する課題への対応策として,「失敗モデルへの五つの対応」を取りまとめて公開共有している.
また AI 研究に力を入れる主要企業でもこうした議論はなされている.著名なものとしては,Microsoft 社が2016 年に発表した「AI 開発原則」などが有名である.

1．

OpenAI

2．

AAAI

3．

AI100

4．

IEEE

正解：1
問148
未回答
以下の文章をよく読み,末尾の設問に答えよ.
AI 開発を進める上でどのような規範に則っていくのかということは,政府のみならず民間でも議論が進められている.
例えば先進的な取り組みとして,2008 年に （ア） では"Presidential Panel on Long-Term AI Futures: 2008-2009" と題して研究者が集まり,AI の社会的課題について検討するサブグループにて予想される様々な倫理的問題,法律的課題について議論がなされた.
そのほかにも,イーロン・マスクが 2015 年に非営利団体として設立した （イ） は,AI 研究の為のオープンソースソフトウェアを提供するなど様々な形で AI 研究を推進・サポートするとともに,技術的な取り組みを超えて AI の安全性に関する課題への対応策として,「失敗モデルへの五つの対応」を取りまとめて公開共有している.
また AI 研究に力を入れる主要企業でもこうした議論はなされている.著名なものとしては,Microsoft 社が 2016 年に発表した「AI 開発原則」などが有名である.
この Microsoft 社の AI 開発原則として提唱され,「AI に求められるもの」として誤っているものを選べ.

1．

人間の「置き換え」

2．

透明性の確保

3．

多様性の確保

4．

プライバシーの保護

5．

説明責任の義務

6．

偏見の排除を提唱

正解：1
【解説】
正しくは,人間の「置き換え」でなく「拡張するもの」
問149
未回答
機械学習は大きく教師あり学習と教師なし学習に分けられる.そのうち,教師あり学習についてはさらに大きく二つに分類できる.一つは回帰,もう一つは分類である.

回帰について最もよく説明している事例の選択肢を 1 つ選べ.

1．

高校数学の問題を解く

2．

葉っぱの高さや花びらの大きさからその植物の種類を当てる

3．

Alpha Go のような囲碁のプレイヤープログラム

4．

ある日の気温とアイスクリームの売上高の関係性を見出す

正解：4
【解説】
正解は4である.
回帰は入力に対して連続した値を予測することができる.回帰が使用される用途としては,家賃や売り上げなどの数値の予測が挙げられる.
選択肢1: 間違い.
選択肢2: 分類で解かれる.
選択肢3: 強化学習の枠組みとして解かれる.
選択肢4: 上述の通りである.
問150
未回答
機械学習は大きく教師あり学習と教師なし学習に分けられる.そのうち,教師あり学習についてはさらに大きく二つに分類できる.一つは回帰,もう一つは分類である.

分類について最もよく説明している事例の選択肢を 1 つ選べ.

1．

高校数学の問題を解く

2．

葉っぱの高さや花びらの大きさからその植物の種類を当てる

3．

Alpha Go のような囲碁のプレイヤープログラム

4．

ある日の気温とアイスクリームの売上高の関係性を見出す

正解：2
【解説】
正解は2である.
分類は入力に対してクラスを予測することができる.分類が使用される用途としては,画像のクラス予測やニュース記事の分類などが挙げられる.
選択肢1: 間違い.
選択肢2: 植物のクラスを予測しているので分類である.
選択肢3: 強化学習の枠組みで解かれる.
選択肢4: 回帰で解かれる.
問151
未回答
機械学習は大きく教師あり学習と教師なし学習に分けられる.そのうち,教師あり学習についてはさらに大きく二つに分類できる.一つは回帰,もう一つは分類である.

回帰と分類との違いを端的に表しているものとして最も適切な選択肢を 1 つ選べ.

1．

学習データが大量に揃っているか否か

2．

訓練データに目的変数が与えられているか否か

3．

目的変数が離散値か連続値か否か

4．

説明変数の数が一つか複数か

正解：3
【解説】
正解は3である.
回帰では目的変数が連続値となるが,分類では離散値となる.予測する値も回帰では連続値となるが,分類では離散値となる.
選択肢1: 学習データ数は関係ない.
選択肢2: 回帰と分類は共に目的変数が与えられている.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: 説明変数の数は関係ない.
問152
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

機械学習の教師あり学習においては,学習データからモデルを作成したのち,それがどのくらいの精度があるかを確認した後,そのモデルが与えられたサンプルではなく,他の未知のサンプルに対して精度の高い回帰や分類が行えるかどうか,すなわち （ア） があるかどうかを確認する.

例えば,分類問題におけるモデルの （ア） を考える際,適切な性能指標を見出す為には,（イ） が利用される.2 クラス分類の例では,（イ） とは本来 A に分類しなければいけないものがどれくらい正しく A と判別されているか,また A に分類しなければいけないものを誤って B と分類している割合がどれくらいかなどを知ることができる.

1．

汎化性能

2．

正則性

3．

万能性能

4．

特殊性

正解：1
【解説】
正解は1である.
教師あり学習では未知のサンプルに対して精度の高い回帰や分類が行われているかをあらわす汎化性能を確認する必要がある.学習データに対しては高い予測ができても,未知のデータに対して予測ができなければ実用的でないと考えられる.
選択肢1: 上述の通りである.
選択肢2: 間違い.
選択肢3: 間違い.
選択肢4: 間違い.
問153
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

機械学習の教師あり学習においては,学習データからモデルを作成したのち,それがどのくらいの精度があるかを確認した後,そのモデルが与えられたサンプルではなく,他の未知のサンプルに対して精度の高い回帰や分類が行えるかどうか,すなわち （ア） があるかどうかを確認する.

例えば,分類問題におけるモデルの （ア） を考える際,適切な性能指標を見出す為には,（イ） が利用される.2 クラス分類の例では,（イ） とは本来 A に分類しなければいけないものがどれくらい正しく A と判別されているか,また A に分類しなければいけないものを誤って B と分類している割合がどれくらいかなどを知ることができる.

1．

転置行列

2．

相関係数行列

3．

三角行列

4．

混同行列

正解：4
【解説】
正解は4である.
混同行列とは分類問題において適切な性能指標である.混同行列を使用することで,正解率だけではなく精度や再現率を測ることができる.
選択肢1: 間違い.
選択肢2: 間違い.
選択肢3: 間違い.
選択肢4: 上述の通りである.
問154
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

機械学習では学習データから作成したモデルを未知のデータに適用して利用することが念頭に置かれていることが多い.その場合に問題となるのが, （ア） である.これは,学習したデータの範囲に対して汎用性のある大まかな傾向を捉えることを超えて,そのデータの中でのみ非常に高い説明力を誇るモデルを組みすぎた為に,未知のデータに対しては再現性のない瑣末な傾向までをも学習してしまい,未知のデータに対して適切な予測や分類ができないような状態に陥っていることを指す.

1．

汎用学習

2．

過学習

3．

特殊学習

4．

狭学習

正解：2
【解説】
正解は2である.
過学習は学習データの中のみで非常に高い精度で予測してしまい,未知のデータに対しての予測精度が低いことである.過学習したモデルは汎化性能がないモデルといえる.
選択肢1: 間違い.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: 間違い.
選択肢4: 間違い.
問155
未回答
機械学習では学習データから作成したモデルを未知のデータに適用して利用することが念頭に置かれていることが多い.その場合に問題となるのが, （ア） である.これは,学習したデータの範囲に対して汎用性のある大まかな傾向を捉えることを超えて,そのデータの中でのみ非常に高い説明力を誇るモデルを組みすぎた為に,未知のデータに対しては再現性のない瑣末な傾向までをも学習してしまい,未知のデータに対して適切な予測や分類ができないような状態に陥っていることを指す.

この （ア） をできる限り防ぐ為に,多くの場合はホールド・アウト法などを用いてデータを事前に分割する手法が取られる.この方法を取ることの意味として最も適切なものを選択肢のうちから 1 つ選べ.

1．

データを事前に分割し,その中で最も良いモデルができそうなデータを選びそのデータを用いて学習を行う

2．

データの処理量を減らす為,データをランダムに取り出して分割し,その中から一つのデータセットを選んで学習を行う

3．

データを分割し,分割したそれぞれのデータを用いて学習を行い,最も精度の高い値が得られたモデルを採用する

4．

片方のデータを訓練用,もう一方のデータを検証用として,訓練用データを用いて学習したモデルが未知のデータに対して十分な精度を出しうるかを検証用データで試す

正解：4
【解説】
正解は4である.
(ア)は過学習であり,過学習を防ぐためにはホールドアウト法などが用いられる.データセットを訓練用データと検証用データに分割し,訓練用データで学習したモデルで検証用データの精度を測ることで未知のデータセットに対してもうまく予測できるかを測ることができる.
選択肢1: 検証用データについて書かれていない.
選択肢2: 検証用データについて書かれていない.
選択肢3: 検証用データについて書かれていない.
選択肢4: 上述の通りである.
問156
未回答
機械学習により与えられたデータ間の関係性を見出す際には,いきなり細かい回帰モデルを行うのではなく,まずは与えられたデータがどのようなデータであるのか,大まかな傾向をざっくり眺めることが肝要である.
こうした記述統計に向いている様々な図表の種類について,下記の図表が表すのが最も適切な用途を 1 つ選べ.

ア）ヒストグラム

1．

植物群の丈の大きさの分布を種類ごとに比較したいとき

2．

家電市場の各社の市場シェアを一覧したいとき

3．

あるクラスの生徒の一週間に読む英語の文章量と英語のテストの得点との関係性を見たいとき

4．

年ごとの売上高の推移を表したいとき

5．

おおよその 年収額ごとに人がどのくらいいるかを表すとき

正解：5
【解説】
正解は5である.
ヒストグラムはある幅にどれくらいのデータ数があるかを可視化したい場合に使用する.
選択肢1: 曲線グラフなどで表す.
選択肢2: 円グラフなどで表す.
選択肢3: 散布図などで表す.
選択肢4: 棒グラフなどで表す.
選択肢5: ある年収幅ごとの人数を表すのでヒストグラムが最適である.
問157
未回答
機械学習により与えられたデータ間の関係性を見出す際には,いきなり細かい回帰モデルを行うのではなく,まずは与えられたデータがどのようなデータであるのか,大まかな傾向をざっくり眺めることが肝要である.
こうした記述統計に向いている様々な図表の種類について,下記の図表が表すのが最も適切な用途を 1 つ選べ.

イ）散布図

1．

植物群の丈の大きさの分布を種類ごとに比較したいとき

2．

家電市場の各社の市場シェアを一覧したいとき

3．

あるクラスの生徒の一週間に読む英語の文章量と英語のテストの得点との関係性を見たいとき

4．

年ごとの売上高の推移を表したいとき

5．

おおよその 年収額ごとに人がどのくらいいるかを表すとき

正解：3
【解説】
正解は3である.
散布図は縦軸と横軸の二つの特徴量によりデータの点を打つ図表である.散布図を使用すると2変数の相関を確認することができる.
選択肢1: 曲線グラフなどで表す.
選択肢2: 円グラフなどで表す.
選択肢3: 2変数の相関を見たいので散布図が最適である.
選択肢4: 棒グラフなどで表す.
選択肢5: ヒストグラムなどで表す.
問158
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
機械学習において教師あり学習と対比して述べられるのが,教師なし学習である.これは目的変数に当たるデータが明確でない場合に,何かしらの形でデータの構造を浮かび上がらせてそれを把握する為に利用される.

代表的な例としては,データ間それぞれの類似度に応じて近いものをグルーピングする手法（ア）がある.実務でも,顧客データから似たような顧客を集めて,どのような顧客層が存在しているかを探ったりするのに利用される.

また （ア） の具体的な分析手法としては （イ） などが挙げられる.

1．

主成分分析（PCA）

2．

KJ法

3．

クラスタリング

4．

回帰

正解：3
【解説】
正解は3である.
クラスタリングはデータ間の類似度に応じて近いものをグルーピングする手法であり,教師なし学習の一つである.
選択肢1: 次元削減のアルゴリズムである.
選択肢2: KJ法は機械学習のアルゴリズムではない.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: 教師あり学習の数値予測のアルゴリズムである.
問159
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
機械学習において教師あり学習と対比して述べられるのが,教師なし学習である.これは目的変数に当たるデータが明確でない場合に,何かしらの形でデータの構造を浮かび上がらせてそれを把握する為に利用される.

代表的な例としては,データ間それぞれの類似度に応じて近いものをグルーピングする手法（ア）がある.実務でも,顧客データから似たような顧客を集めて,どのような顧客層が存在しているかを探ったりするのに利用される.

また （ア） の具体的な分析手法としては （イ） などが挙げられる.

1．

SVM

2．

グリッドサーチ

3．

k-means 法

4．

GAN

正解：3
【解説】
正解は3である.
クラスタリングの手法はk-means法,階層的クラスタリング ,混合ガウスモデルなどが挙げられる.
選択肢1: 分類の手法である.
選択肢2: ハイパーパラメータを探すための手法である.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: 深層生成モデルの一つである.
問160
未回答
選択肢の中から,クラスタリングの特徴として適切でないものを 1 つ選べ.

1．

各グループの特徴が客観的に明らかである

2．

クラスタリングの分け方には大きく階層型と非階層型がある

3．

幾つのグループに分けるかを選択できる

4．

類似度には様々な定義の仕方がある

正解：1
【解説】
正解は1である.
クラスタリングは教師なし学習であり,データ間の類似度に応じて近いものをグルーピングする手法である.
選択肢1: 間違い.各グループは類似度により決まるので,客観的に明らかとは限らずアルゴリズムに依存する.
選択肢2: 正しい.
選択肢3: 正しい.クラスタリングの説明である.
選択肢4: 正しい.類似度の定義によってグルーピングの結果も異なる.
問161
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
重回帰分析において,学習させて作成したモデルがどのくらい精度の良いものなのかを評価する際には幾つかの方法がある.
そのうち数値によってそれを確認する代表的な手法の一つは （ア） を用いるもので,0 から 1 の間の値を取り,1 に近いほどモデルがデータに対して当てはまりが良いことを示す.
数値を利用するその他の手法としては, （イ） が挙げられる.これは,作成したモデルによって導かれる予測値が実際の値よりどれだけずれているかという誤差の二乗の平均の平方根を求めたものである.

1．

相関係数

2．

再現率

3．

正答率

4．

決定係数

正解：4
【解説】
正解は4である.
重回帰分析には決定係数というものがあり,決定係数とはモデルの予測値と実際の値のズレによって決まる.ズレが小さいほど決定係数は1に近づき良いモデルと考えられる.
選択肢1: 間違い.
選択肢2: 間違い.分類に対するモデルの評価指標である.
選択肢3: 間違い.分類に対するモデルの評価指標である.
選択肢4: 上述の通りである.
問162
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
重回帰分析において,学習させて作成したモデルがどのくらい精度の良いものなのかを評価する際には幾つかの方法がある.
そのうち数値によってそれを確認する代表的な手法の一つは （ア） を用いるもので,0 から 1 の間の値を取り,1 に近いほどモデルがデータに対して当てはまりが良いことを示す.
数値を利用するその他の手法としては, （イ） が挙げられる.これは,作成したモデルによって導かれる予測値が実際の値よりどれだけずれているかという誤差の二乗の平均の平方根を求めたものである.

1．

PCA

2．

RMSE

3．

SVM

4．

RNN

正解：2
【解説】
正解は2である.
RMSEは平均二乗誤差の平方根のことであり,予測した数値と実際の数値がどれだけずれているかを測る指標である.回帰分析のモデルの評価として使用される.
選択肢1: PCAは主成分分析のことである.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: SVMはサポートベクターマシーンのことである.
選択肢4: RNNはリカレントニューラルネットワークのことである.
問163
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

ロジスティック回帰は,ある事象の分類を 0 ～ 1 の値の確率として表現することができる.
このロジスティック回帰を行う際には,（ア） が用いられ,最も確からしいパラメータを獲得することを目的としている.
このロジスティック回帰を用いるのに適切な事例としては,（イ）などが挙げられる.

1．

間接推定

2．

不偏推定

3．

区間推定

4．

最尤推定

正解：4
【解説】
正解は4である.
ロジスティック回帰の学習には最尤推定が用いられる.最尤推定を行うことで最も確からしいパラメータを獲得することができる.
選択肢1: 間違い.
選択肢2: 間違い.
選択肢3: 間違い.
選択肢4: 上述の通りである.
問164
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

ロジスティック回帰は,ある事象の分類を 0 ～ 1 の値の確率として表現することができる.
このロジスティック回帰を行う際には,（ア） が用いられ,最も確からしいパラメータを獲得することを目的としている.
このロジスティック回帰を用いるのに適切な事例としては,（イ）などが挙げられる.

1．

見た目に関する様々な情報からある植物が何科に属するのかを分類する

2．

体重と身長との関係性について調べる

3．

喫煙状況や血中のコレステロール値などをもとに病気の発症リスクについて調べる

4．

気温とラーメンとの売上高との関係性について調べる

正解：3
【解説】
正解は3である.
ロジスティック回帰は2値分類問題を解くことができる.また,ロジスティック回帰では各クラスの確率も得ることができる.
選択肢1: ロジスティック回帰は2値分類に適しているので,選択肢4が正しい.
選択肢2: 回帰分析により調べることができる.
選択肢3: 発症リスクがあるか,ないかを調べるのでロジスティック回帰が適切である.
選択肢4: 回帰分析により調べることができる.
問165
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
分類問題を解く際には様々な手法が存在する.中でも単純なものの一つとしては,神経細胞のニューロンの構造を模した （ア） が挙げられる.
（ア） の基本的な構造は,あるデータの各変数を入力し,その入力データそれぞれに重み付けを行って足し上げ,その値がある閾値を超えたか否かによって分類を出力するというものである.
この最後のところで分類の出力を出す為に変化を加える関数を（イ）と呼ぶ.
（ア）はとてもシンプルで有用な場面も少なくないが,前提として（ウ）を置いており,これを満たしていない場合には答えが収束しないので注意が必要である.

1．

SVM

2．

ロジスティック回帰

3．

パーセプトロン

4．

決定木

正解：3
【解説】
正解は3である.
パーセプトロンは神経細胞のニューロンの構造を模して開発され,ニューラルネットワークのもととなったものである.
選択肢1: SVMはサポートベクトルマシンのことである.
選択肢2: ベルヌーイ分布に基づいた分類器である.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: 木構造を用いた分類器である.
問166
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
分類問題を解く際には様々な手法が存在する.中でも単純なものの一つとしては,神経細胞のニューロンの構造を模した （ア） が挙げられる.
（ア） の基本的な構造は,あるデータの各変数を入力し,その入力データそれぞれに重み付けを行って足し上げ,その値がある閾値を超えたか否かによって分類を出力するというものである.
この最後のところで分類の出力を出す為に変化を加える関数を（イ）と呼ぶ.
（ア）はとてもシンプルで有用な場面も少なくないが,前提として（ウ）を置いており,これを満たしていない場合には答えが収束しないので注意が必要である.

1．

ロジスティック関数

2．

二乗誤差関数

3．

尤度関数

4．

活性化関数

正解：4
【解説】
正解は4である.
パーセプトロンは入力データと重みの積の総和がある閾値を超えるかによって出力を決めるというアルゴリズムである.また,パーセプトロンは出力に対し変化を加える関数である活性化関数を持つことがある.
選択肢1: 間違い.
選択肢2: 間違い.
選択肢3: 間違い.
選択肢4: 上述の通りである.
問167
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
分類問題を解く際には様々な手法が存在する.中でも単純なものの一つとしては,神経細胞のニューロンの構造を模した （ア） が挙げられる.
（ア） の基本的な構造は,あるデータの各変数を入力し,その入力データそれぞれに重み付けを行って足し上げ,その値がある閾値を超えたか否かによって分類を出力するというものである.
この最後のところで分類の出力を出す為に変化を加える関数を（イ）と呼ぶ.
（ア）はとてもシンプルで有用な場面も少なくないが,前提として（ウ）を置いており,これを満たしていない場合には答えが収束しないので注意が必要である.

1．

データが適切に線形分離可能である

2．

しきい値は0を超えるか否かで設定しないとならない

3．

入力される変数の数が少数でないとならない

4．

いずれも前提として満たされなければならない

正解：1
【解説】
正解は1である.
パーセプトロンはとてもシンプルであるがデータが線形分離可能ではない場合は分類できないという問題がある.簡単な非線形問題が解けないことはXOR問題と呼ばれる.
選択肢1: 上述の通りである.
選択肢2: 閾値は0以外でも設定可能である.
選択肢3: パーセプトロンは入力が多数でも計算可能である.
選択肢4: 選択肢1のみを満たさなければならないので間違いである.
問168
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

機械学習でデータの分類を行う際の手法の一つとして,SVM: support vector machine という手法が古くから識別能力の高いモデル構築手法として存在する.
SVM の基本的な考え方は,分類した結果のグループ間の （ア） が最大になるような線を求めるというものである.これにより,出来るだけ汎化性能を高めて,未知のデータを適切に分類しやすくしている.
SVM の学習を行う際にはいくつかのパラメータを初期値として設定しておく必要がある.その代表的なパラメータの一つが,（イ） である.これはグループ分けの際に誤った分類をどれだけ許容するかを決める値である.
SVM の特徴として,（ウ） というテクニックを駆使することにより,線形分離では分類が不可能なデータセットに対しても,うまくそれを分類することが可能であることが挙げられる.

1．

標準誤差

2．

分散

3．

マージン

4．

平均

正解：3
【解説】
正解は3である.
SVMは分類問題においてよく使用される教師ありアルゴリズムである.
SVMでは分離したい面に対しマージンを最大にするような線を求める.
選択肢1: 間違い.
選択肢2: 間違い.データの分散が最大になるように学習するのはPCAなどがある.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: 間違い.
問169
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

機械学習でデータの分類を行う際の手法の一つとして,SVM: support vector machine という手法が古くから識別能力の高いモデル構築手法として存在する.
SVM の基本的な考え方は,分類した結果のグループ間の （ア） が最大になるような線を求めるというものである.これにより,出来るだけ汎化性能を高めて,未知のデータを適切に分類しやすくしている.
SVM の学習を行う際にはいくつかのパラメータを初期値として設定しておく必要がある.その代表的なパラメータの一つが,（イ） である.これはグループ分けの際に誤った分類をどれだけ許容するかを決める値である.
SVM の特徴として,（ウ） というテクニックを駆使することにより,線形分離では分類が不可能なデータセットに対しても,うまくそれを分類することが可能であることが挙げられる.

1．

スラック変数

2．

階層数

3．

カーネル数

4．

バッファ数

正解：1
【解説】
正解は1である.
SVMにおいて,スラック変数はグループ分けの際に誤った分類をどれだけ許容するかのパラメータである.
他のパラメータにはカーネル関数やコストパラメータなどが存在する.
選択肢1: 上述の通りである.
選択肢2: SVMは階層を持たない.
選択肢3: カーネル数は一つである.
選択肢4: 間違い.
問170
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

機械学習でデータの分類を行う際の手法の一つとして,SVM: support vector machine という手法が古くから識別能力の高いモデル構築手法として存在する.
SVM の基本的な考え方は,分類した結果のグループ間の （ア） が最大になるような線を求めるというものである.これにより,出来るだけ汎化性能を高めて,未知のデータを適切に分類しやすくしている.
SVM の学習を行う際にはいくつかのパラメータを初期値として設定しておく必要がある.その代表的なパラメータの一つが,（イ） である.これはグループ分けの際に誤った分類をどれだけ許容するかを決める値である.
SVM の特徴として,（ウ） というテクニックを駆使することにより,線形分離では分類が不可能なデータセットに対しても,うまくそれを分類することが可能であることが挙げられる.

1．

交差検証法

2．

カーネルトリック

3．

バックプロパゲーション

4．

ホールド・アウト法

正解：2
【解説】
正解は2である.
SVMではマージンが最大になるような線を求めるだけではなく,カーネルトリックにより精度を向上させている.カーネルトリックを用いることで非線形問題も解くことができるようになる.
選択肢1: モデルを学習する際に,データセットを分割し,訓練データと検証データを交代させて精度を測る手法である.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: ニューラルネットワークで使用される誤差逆伝播法のことである.
選択肢4: モデルを学習する際に,データセットを訓練データと検証データに分割し,訓練データで学習したモデルを検証データで評価する手法である.
問171
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

機械学習をする上で難問となるのが,学習を行う際に設定すべき最適な初期パラメータ,すなわち（ア） にどのような値を設定するかということである.この問題の解決を試みて様々なアプローチが取られている.
例えば,（ア） として適切だと思われる値をいくつか用意し,それらの値を全て総当たりで設定してそれぞれ学習を行い,最も良い （ア） の当たりをつけていく （イ） などが有名である.

1．

ハイパーパラメータ

2．

外れ値

3．

決定係数

4．

予測値

正解：1
【解説】
正解は1である.
機械学習やディープラーニングでは学習を行う際に人手で決めるパラメータが多く存在する場合がある.これをハイパーパラメータと呼び,モデルの学習に大きな影響を及ぼす.ハイパーパラメータの例としては,学習率やL2正則化項などがある.
選択肢1: 上述の通りである.
選択肢2: 間違い.
選択肢3: 回帰分析の評価指標である.
選択肢4: 間違い.
問172
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

機械学習をする上で難問となるのが,学習を行う際に設定せねばならない初期パラメータ,すなわち（ア） にどのような値を設定するかということである.この問題の解決を試みて様々なアプローチが取られている.
例えば,（ア） として適切だと思われる値をいくつか用意し,それらの値を全て総当たりで設定してそれぞれ学習を行い,最も良い （ア） の当たりをつけていく （イ） などが有名である.

1．

ランダムサーチ

2．

ホールド・アウト法

3．

グリッドサーチ

4．

ブーストラップ法

正解：3
【解説】
正解は3である.
ハイパーパラメータを求める方法にはグリッドサーチやランダムサーチがある.
グリッドサーチは適切だと考えられるパラメータを複数用意し,それらの値の組み合わせを全通り総当たりで行い,最も良いハイパーパラメータを探す方法である.ランダムサーチは考えられるパラメータの範囲を決め,ランダムにパラメータを組み合わせて学習させ,最も良いハイパーパラメータを探す方法である.
選択肢1: モデルを学習する際に考えられるパラメータの範囲を決め,ランダムにパラメータを組み合わせて学習させ,最も良いハイパーパラメータを探す方法である.
選択肢2: モデルを学習する際に,データセットを訓練データと検証データに分割し,訓練データで学習したモデルを検証データで評価する手法である.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: 一つのデータセットからサンプリングしたサブセットにより学習し,複数のモデルにより予測する方法である.
問173
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

いかに少ない変数で説明力の高いモデルを作るかを考える上で有用な機械学習アルゴリズムの一つとして,（ア） がある.これは,複数の観測変数をそれぞれに適切な重み付けをした上で束ね,一つの説明力の高い変数として潜在変数を作りあげるものである.またこのように説明変数の数を減らすことを,（イ） と呼ぶ.

1．

決定木

2．

SVM

3．

ロジスティック分析

4．

主成分分析（PCA）

正解：4
【解説】
正解は4である.
主成分分析は次元削減アルゴリズムで,機械学習アルゴリズムに入力する前に主成分分析を行い変数を削除することで,モデルの精度を向上させたり,学習を効率化することができる.
選択肢1: 分類アルゴリズムである.
選択肢2: 分類アルゴリズムである.
選択肢3: 分類アルゴリズムである.
選択肢4: 上述の通りである.
問174
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.

いかに少ない変数で説明力の高いモデルを作るかを考える上で有用な機械学習のテクニックの一つとして,（ア） がある.これは,複数の観測変数をそれぞれに適切な重み付けをした上で束ね,一つの説明力の高い変数として潜在変数を作りあげるものである.またこのように説明変数の数を減らすことを,（イ） と呼ぶ.

1．

カーネルトリック

2．

次元削減

3．

ホールド・アウト法

4．

標準化

正解：2
【解説】
正解は2である.
主成分分析は次元削減アルゴリズムで機械学習アルゴリズムに入力する前に主成分分析を行い変数を削除することで,モデルの精度を向上させたり,学習を効率化することができる.
選択肢1: SVMで使用されるテクニックである.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: モデルを学習する際に,データセットを訓練データと検証データに分割し,訓練データで学習したモデルを検証データで評価する手法である.
選択肢4: 間違い.標準化は与えられたデータに対して、計算や解析しやすいように平均を0、標準偏差を1に変換する正規化の手法である.
問175
未回答
いかに少ない変数で説明力の高いモデルを作るかを考える上で有用な機械学習のテクニックの一つとして,（ア） がある.これは,複数の観測変数をそれぞれに適切な重み付けをした上で束ね,一つの説明力の高い変数として潜在変数を作りあげるものである.またこのように説明変数の数を減らすことを,（イ） と呼ぶ.

現実においてこの （ア） を用いる主な例として最も適切なものを選択肢より 1 つ選べ.

1．

気温や気圧配置などの情報から降水確率を算出する

2．

ある日のラーメンの売上高と気温との関係性を式で見出そうとする

3．

ある病気の感染症にかかっている人たちが, ある変数の値の域値を超えているか否かによって, 大まかに分類することを何度か繰り返してグルーピングを試みる

4．

消費者のビールの好みに関するアンケート結果項目から本質的な項目二つを取り出して, 消費者のビールの好みに応じたビールブランドのマッピングを行なった

正解：4
【解説】
正解は4である.
(ア)は次元削減のことである.複数のアンケート項目から説明力の高い変数を二つ取り出すことが次元削減のやりたいことである.
選択肢1: 降るか降らないかを予測するのでロジスティック回帰などが適している.
選択肢2: 売上と気温の関係を見るのは回帰分析が適している.
選択肢3: データをグルーピングすることはクラスタリングの行うことである.
選択肢4: 上述の通りである.
問176
未回答
いかに少ない変数で説明力の高いモデルを作るかを考える上で有用な機械学習のテクニックの一つとして,（ア） がある.これは,複数の観測変数をそれぞれに適切な重み付けをした上で束ね,一つの説明力の高い変数として潜在変数を作りあげるものである.またこのように説明変数の数を減らすことを,（イ） と呼ぶ.

（ア） の手法を用いる際の留意点として最も適切な選択肢を 1 つ選べ.

1．

変数統合後の潜在変数の意味の解釈が主観的であり,客観的に一意に定まるものではないこと

2．

計算時間が短縮されること

3．

利用できる観測変数には限りがあり,少数の観測変数を取り上げなければならないこと

4．

次元の呪いが回避されること

正解：1
【解説】
正解は1である.
(ア)は次元削減である.変数統合はデータの分散によってアルゴリズムで決めているものなので,一意に定まるものではない.人が解釈する際は注意が必要だ.
選択肢1: 上述の通りである.
選択肢2: 間違い.変数を削減することにより計算時間が短縮される.これは良いことである.
選択肢3: 間違い.観測変数には限りはない.
選択肢4: 間違い.変数を削減することにより次元の呪いが回避されやすくなる.これは良いことである.
問177
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
どのようなモデルが優れたモデルであるのかを検証する為には様々なアプローチがある.
ある予測や分類を行うモデルを作る際,基本的にはやみくもに変数を増やすと精度が落ちたり,変数が多いことによって他の未知のデータに転用すると汎用性が低かったりということが起こる為,出来るだけ少ない本質的な変数を選びモデル化することが必要となる.
効果的な方法のひとつとして,（ア）を参照するアプローチが有名である.これは,観測されるデータがモデルとどの程度一致しているかの誤差を示そうとする基準値であり,予測・分類精度を出来るだけ落とさないように,説明変数として利用する変数が出来るだけ少なくなるようになるようなモデルを高く評価するように定義された指標である.例外はあるものの,基本的にはこれが小さいものが良いモデルであると考えられる.

1．

SVM

2．

AIC

3．

STD

4．

COEF

正解：2
【解説】
正解は2である.
モデルのパラメータ数を増やすと精度が高くなるが,同時に過学習の可能性も増えてしまう.したがってパラメータ数は精度の変わらない限りなるべく下げたい.そこで使われるのがAICである.AICは説明変数として利用する変数ができるだけ少なくするようなモデルを高くする指標である.
選択肢1: 教師あり分類アルゴリズムである.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: 標準偏差のことである.
選択肢4: 係数のことである.
問178
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
分類問題を解くアルゴリズムの一つとして,ある変数について条件分岐を行いそれを繰り返すことによってそれを解く （ア） がある.（ア） を行う際には,あまりに瑣末な分類を行なって汎化性能を損なわないように,条件分岐の回数の初期値を設定することでそれを適切な回数に留める.なおこの手法を,（イ）と呼ぶ.

1．

ロジスティック回帰

2．

SVM

3．

決定木

4．

主成分分析（PCA）

正解：3
【解説】
正解は3である.
決定木は分類問題を解くアルゴリズムであり,木構造による条件分岐を繰り返すことで解かれる.
選択肢1: ベルヌーイ分布に従った分類モデルである.
選択肢2: マージンを最大化する線を求めることで分類するモデルである.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: 次元削減アルゴリズムである.
問179
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
分類問題を解くアルゴリズムの一つとして,ある変数について条件分岐を行いそれを繰り返すことによってそれを解く （ア） がある.（ア） を行う際には,あまりに瑣末な分類を行なって汎化性能を損なわないように,条件分岐の回数の初期値を設定することでそれを適切な回数に留める.なおこの手法を,（イ）と呼ぶ.

1．

次元削減

2．

ホールド・アウト法

3．

ブースティング

4．

剪定

正解：4
【解説】
正解は4である.
剪定とは枝刈りや木を整えるという意味があり,決定木に対し汎化性能を損なわないような条件分岐の回数の初期値を設定することを指す.
選択肢1: 説明変数を統合することで,変数の数を減らす手法である.
選択肢2: モデルを学習する際に,データセットを訓練データと検証データに分割し,訓練データで学習したモデルを検証データで評価する手法である.
選択肢3: 弱い分類器を多く組み合わせることで,強い分類器を作成することである.
選択肢4: 上述の通りである.
問180
未回答
分類問題を解くアルゴリズムの一つとして,ある変数について条件分岐を行いそれを繰り返すことによってそれを解く （ア） がある.（ア） を行う際には,あまりに瑣末な分類を行なって汎化性能を損なわないように,条件分岐の回数の初期値を設定することでそれを適切な回数に留めます.なおこの手法を,（イ）と呼ぶ.



またこの （ア） はシンプルながら様々な利点を兼ね備えており今でも広く利用されているが,その利点として正しくないものを選択肢から 1 つ選べ.

1．

意味を解釈することが容易である

2．

前処理を行う手間がかからない

3．

非常に柔軟で細かい分類が可能である

4．

モデルの学習が早い

正解：3
【解説】
正解は3である.

決定木はとてもシンプルなアルゴリズムなので実装が簡単や学習が高速,モデルの説明が簡単といった利点がある.ただし柔軟で細かな分類は苦手といった欠点がある.

選択肢1: 正しい.条件分岐で問題を解くので,意味の解釈が容易である.

選択肢2: 正しい.前処理は一般的な機械学習アルゴリズムよりも少ない.

選択肢3: 間違い.柔軟で細かな分類は苦手である.

選択肢4: 正しい.
問181
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
機械学習においては,あまり性能が高くないモデルをいくつか組み合わせることによって,経験的に汎化性能が大きくなることがわかっており,このアプローチを（ア）と呼ぶ.（ア）の具体的な手法としては,バギングやブースティングが代表的である.

1．

アンサンブル学習

2．

強化学習

3．

グリッドサーチ

4．

クラスタリング

正解：1
【解説】
正解は1である.
アンサンブル学習は性能が高くないモデルを組み合わせることで高精度な予測を行う手法である.
選択肢1: 上述の通りである.
選択肢2: 状態や行動から最終的な報酬を高くする機械学習の枠組みである.
選択肢3: ハイパーパラメータを求める手法である.
選択肢4: データを類似度などによってグルーピングする手法である.
問182
未回答
バギングの説明として最も適切なものを 1 つ選べ.

1．

複数のモデルの中からランダムにモデルを選びその中で最も識別性能の高かったモデルを採用する手法のこと

2．

複数のモデルをそれぞれ別に学習させ,各モデルの出力を平均もしくは多数決することで決める手法のこと

3．

複数のモデルを学習させて最も識別性能の低いモデルから順に不採用とすることを何回か繰り返し,最後モデルが 3 つに絞られた段階で最も汎化性能の高そうなものを採用する

4．

まず一つモデルを学習して作成し,それを何度も訂正することを通じて性能を高めていく手法のこと

正解：2
【解説】
正解は2である.
バギングはアンサンブル学習の一つで,複数のモデルを別々に学習させ,各モデルの平均や多数決によって最終的な判断をする手法である.
選択肢1: 間違い.
選択肢2: 上述の通りである.
選択肢3: 間違い.
選択肢4: ブースティングの説明である.
問183
未回答
ブースティングの説明として最も適切なものを 1 つ選べ.

1．

複数のモデルの中からランダムにモデルを選びその中で最も識別性能の高かったモデルを採用する手法のこと

2．

複数のモデルをそれぞれ別に学習させ,各モデルの出力を平均もしくは多数決することで決める手法のこと

3．

複数のモデルを学習させて最も識別性能の低いモデルから順に不採用とすることを何回か繰り返し,最後モデルが 3 つに絞られた段階で最も汎化性能の高そうなものを採用する

4．

まず一つモデルを学習して作成し,それを何度も訂正することを通じて性能を高めていく手法のこと

正解：4
【解説】
正解は4である.
ブースティングはアンサンブル学習の一つで,弱い分類器を何度も学習させることにより性能を高めることである.
選択肢1: 間違い.
選択肢2: バギングの説明である.
選択肢3: 間違い.
選択肢4: 上述の通りである.
問184
未回答
再現率を用いるケースとして最も適切な選択肢を 1 つ選べ.

1．

病院における疾病の診断判定

2．

Amazon による商品のレコメンドの精度

3．

定期テストにおいてどのくらい問題が解けたのかを見る場合

4．

いずれも当てはまらない

正解：1
【解説】
正解は1である.
病院の疾病診断のような見落としが許されないケースでは再現率の高さが求められている.
問185
未回答
適合率を用いるケースとして最も適切な選択肢を 1 つ選べ.

1．

病院における疾病の診断判定

2．

Amazon による商品のレコメンドの精度

3．

定期テストにおいてどのくらい問題が解けたのかを見る場合

4．

いずれも当てはまらない

正解：2
【解説】
正解は2である.
レコメンドではなるべく推薦結果がユーザーの嗜好に合致しないものをなるべく除外した方が望ましいため適合率の高さが求められている.
問186
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
犯罪や,機械の故障を検知するために異常検知の手法が利用されることがある.異常検知には様々な手法があり,最も単純なものは,k近傍法などを用いて（ア）を検出する方法,系列データの（イ）を検出する手法が挙げられる.

1．

外れ値

2．

中央値

3．

隠れ値

4．

特異値

正解：1
【解説】
正解は1である.
選択肢1：k近傍法では,距離が近いもの同士を同じクラスだと捉えることが一般である.よって,クラスから距離の遠い,外れた値を検出することができる.
選択肢2：k近傍法では中央値を検出しない.
選択肢3：そのような用語は存在しない.
選択肢4：k近傍法では特異値を検出しない.
問187
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
犯罪や,機械の故障を検知するために異常検知の手法が利用されることがある.異常検知には様々な手法があり,最も単純なものは,k近傍法などを用いて（ア）を検出する方法,系列データの（イ）を検出する手法が挙げられる.

1．

変化点

2．

断続点

3．

振動点

4．

末端点

正解：1
【解説】
正解は1である.
特に時系列データにおいて,
定常（安定）状態から異変が発生しているかどうかを察知するために,同状態から変化しているデータを検出することが多い.

選択肢2～4の用語は存在しない.
問188
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
機械翻訳では,人間が用いるであろう自然な（ア）を確率としてモデル化した言語モデルが用いられる.現在ではそれをニューラルネットで（イ）したニューラル機械翻訳モデルが利用されることも増えている.

1．

言葉遣い

2．

思考パターン

3．

視線

4．

行動

正解：1
【解説】
正解は1である.
機械翻訳では人間の自然な言葉遣いから,出現した単語に続く単語を確率的に予測する言語モデルが用いられる.
問189
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
機械翻訳では,人間が用いるであろう自然な（ア）を確率としてモデル化した言語モデルが用いられる.現在ではそれをニューラルネットで（イ）したニューラル機械翻訳モデルが利用されることも増えている.

1．

最大化

2．

再帰

3．

近似

4．

最小化

正解：3
【解説】
正解は3である.
現在では人間の自然な言葉遣いをニューラルネットで近似するニューラル機械翻訳モデルも増えてきている.
問190
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
サポートベクトルマシン（SVM）は以前から広く使われてきたモデルであり,（ア）というコンセプトに基づいて設計されている.SVM には分類問題を上手く解くための工夫が施されており,スラック変数は（イ）ための,カーネル法は（ウ）ための,カーネルトリックは（エ）ための工夫である.SVM はカーネル法やカーネルトリックが登場してから人気が高まり,より頻繁に利用されるようになった.

1．

情報利得の最大化

2．

マージンの最大化

3．

二乗誤差関数の最小化

4．

尤度関数の最大化

正解：2
【解説】
正解は2である.
サポートベクトルマシン（SVM）は,一番近いサンプルまでの距離（マージン）を最大にする境界（サポートベクトル）を考え,テストデータをサポートベクトルで分類する.
問191
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
サポートベクトルマシン（SVM）は以前から広く使われてきたモデルであり,（ア）というコンセプトに基づいて設計されている.SVM には分類問題を上手く解くための工夫が施されており,スラック変数は（イ）ための,カーネル法は（ウ）ための,カーネルトリックは（エ）ための工夫である.SVM はカーネル法やカーネルトリックが登場してから人気が高まり,より頻繁に利用されるようになった.

1．

外れ値であるサンプルを削除する

2．

一部のサンプルの誤分類に寛容になる

3．

決定境界を非線形にする

4．

入力となる数値を正規化する

5．

内積計算をカーネル関数へ置換え,計算量を大幅に削減する

6．

画像からピクセルの平均値を引き算する

正解：2
【解説】
正解は2である.
すべてのデータを外れ値も含め正確に分類する関数を考えると,関数が非常部複雑になる.これを解消するためにスラック変数を導入し,一部のサンプルの誤分類に寛容になることで関数を簡易化することが可能である.
問192
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
サポートベクトルマシン（SVM）は以前から広く使われてきたモデルであり,（ア）というコンセプトに基づいて設計されている.SVM には分類問題を上手く解くための工夫が施されており,スラック変数は（イ）ための,カーネル法は（ウ）ための,カーネルトリックは（エ）ための工夫である.SVM はカーネル法やカーネルトリックが登場してから人気が高まり,より頻繁に利用されるようになった.

1．

外れ値であるサンプルを削除する

2．

一部のサンプルの誤分類に寛容になる

3．

決定境界を非線形にする

4．

入力となる数値を正規化する

5．

内積計算をカーネル関数へ置換え,計算量を大幅に削減する

6．

画像からピクセルの平均値を引き算する

正解：3
【解説】
正解は3である.
決定境界を新しい空間に転写し,線形にすることで線形問題として解くことが可能となる.
問193
未回答
（エ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
サポートベクトルマシン（SVM）は以前から広く使われてきたモデルであり,（ア）というコンセプトに基づいて設計されている.SVM には分類問題を上手く解くための工夫が施されており,スラック変数は（イ）ための,カーネル法は（ウ）ための,カーネルトリックは（エ）ための工夫である.SVM はカーネル法やカーネルトリックが登場してから人気が高まり,より頻繁に利用されるようになった.

1．

外れ値であるサンプルを削除する

2．

一部のサンプルの誤分類に寛容になる

3．

決定境界を非線形にする

4．

入力となる数値を正規化する

5．

内積計算をカーネル関数へ置換え,計算量を大幅に削減する

6．

画像からピクセルの平均値を引き算する

正解：5
【解説】
正解は5である.
カーネル法で写像する空間は,決定境界を線形になるように写像したいため,高次元な空間となることが多く,内積計算は次元数が多くなるとより複雑になる.そのため,内積計算の計算量を大幅に削減できるカーネル関数を導入し,計算量を削減する.
問194
未回答
以下の関数 z を y について偏微分したあとの式として,適切な選択肢を 1 つ選べ.
z = x^2+3x-5y^2+3y-10

1．

2x+3

2．

2x-2

3．

-10y+3

4．

2x-10y+6

正解：3
問195
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
文章中に書かれている話題・テーマを抽出するための手法として,（ア）が利用されている.代表的な手法として,テキストデータに特異値分解を適用した潜在意味解析 (LSI) や,その後に開発され,ディリクレ分布という確率分布を利用した（イ）が知られている.

1．

トポロジカルモデル

2．

確率モデル

3．

トピックモデル

4．

抽象化モデル

正解：3
問196
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
文章中に書かれている話題・テーマを抽出するための手法として,（ア）が利用されている.代表的な手法として,テキストデータに特異値分解を適用した潜在意味解析 (LSI) や,その後に開発され,ディリクレ分布という確率分布を利用した（イ）が知られている.

1．

LDA

2．

Word2Vec

3．

n-gram

4．

TF-IDF

正解：1
問197
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
決定木は,木が枝分かれをするように（ア）の繰り返しによって表されるモデルを学習によって得る手法である.（ア）のしかたの基準となるのは（イ）である.決定木は SVM やニューラルネットワークなどの手法と比較して（ウ）や（エ）という特徴があり,実務でも好んで利用される手法である.

1．

分散表現

2．

条件分岐

3．

微分計算

4．

分散処理

正解：2
【解説】
正解は2である.
決定木は条件分岐の繰り返しにより,木のような分類モデルを得ることができるため,決定木と呼ばれる.
問198
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
決定木は,木が枝分かれをするように（ア）の繰り返しによって表されるモデルを学習によって得る手法である.（ア）のしかたの基準となるのは（イ）である.決定木は SVM やニューラルネットワークなどの手法と比較して（ウ）や（エ）という特徴があり,実務でも好んで利用される手法である.

1．

情報利得の最大化

2．

マージンの最大化

3．

二乗誤差関数の最小化

4．

尤度関数の最大化

正解：1
【解説】
正解は1である.
ノード間の不純度の差である情報利得が最大になるように分類を行う.
問199
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
決定木は,木が枝分かれをするように（ア）の繰り返しによって表されるモデルを学習によって得る手法である.（ア）のしかたの基準となるのは（イ）である.決定木は SVM やニューラルネットワークなどの手法と比較して（ウ）や（エ）という特徴があり,実務でも好んで利用される手法である.

1．

画像認識における性能が高いこと

2．

分析結果を説明しやすいこと

3．

複雑な関数を近似できること

4．

誤差逆伝搬法による学習が可能であること

正解：2
【解説】
正解は2である.
決定木の利点に分析結果についての説明のしやすさが挙げられる.各分岐点の分類の根拠を示すことにより,決定木の分析結果を示すことが可能である.
問200
未回答
（エ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
決定木は,木が枝分かれをするように（ア）の繰り返しによって表されるモデルを学習によって得る手法である.（ア）のしかたの基準となるのは（イ）である.決定木は SVM やニューラルネットワークなどの手法と比較して（ウ）や（エ）という特徴があり,実務でも好んで利用される手法である.

1．

データの前処理が少なく済む

2．

決定境界をなめらかな曲線で表現できる

3．

クラウド上でも学習が可能である

4．

教師ありデータが必要ない

正解：1
【解説】
正解は1である.
決定木の利点には,スケーリングが不要であったり,数値データと分類データが混ざったままでよかったりと,データの前処理が少なく済むというものがある.
問201
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
機械学習では,モデルの性能を向上させるための工夫として,複数のモデルを融合させる（ア）という手法が広く用いられている.（ア）はいくつかの種類に分けることができ,たとえば決定木を用いる場合で言えば,ランダムフォレストは（ア）の手法のうち（イ）,（ウ）はブースティングにあたる.両者の違いは,複数のモデルを独立に学習させるのか,逐次的に学習させるのかの違いである.

1．

相補的バックオフ

2．

混合モデル

3．

ボトムアップモデル

4．

アンサンブル学習

正解：4
【解説】
正解は4である.
アンサンブル学習はいくつかの弱学習機の多数決をとることにより,予測能力を向上させる方法である.
選択肢1: 相補的バックオフは言語モデルにおいて,n-gramの不整合がモデルごとに発生するのを防ぐためにモデル間で互いに補うことであり,ここでは適さない.
選択肢2: 混合モデルは複数の独立した分布が集まってできた分布で,ここでは適さない.
選択肢3: ボトムアップモデルは読解モデルで,文字,単語,句,文と順に読解していくモデルであり,ここでは適さない.
選択肢4: 上述の通りである.
問202
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
機械学習では,モデルの性能を向上させるための工夫として,複数のモデルを融合させる（ア）という手法が広く用いられている.（ア）はいくつかの種類に分けることができ,たとえば決定木を用いる場合で言えば,ランダムフォレストは（ア）の手法のうち（イ）,（ウ）はブースティングにあたる.両者の違いは,複数のモデルを独立に学習させるのか,逐次的に学習させるのかの違いである.

1．

勾配降下法

2．

回帰木

3．

クラスタリング

4．

ギブスサンプリング

5．

バギング

正解：5
【解説】
正解は5である.
ランダムフォレストはバギングの手法の一つである.ブースティングとの違いは問題文にあるように複数モデルを独立に学習させるか,学習したモデルの弱点を補って逐次的に学習させるかの違いである.バギングは前者に相当する.
選択肢1: 勾配降下法は勾配が最小になる点を探すアルゴリズムで,文意にそぐわない.
選択肢2: 回帰木は数値を分析する場合に使用する決定木で,文意にそぐわない..
選択肢3: クラスタリングはデータを分類することであり,文意にそぐわない.
選択肢4: ギブスサンプリングは性質のわからない母集団からデータを効率よくサンプリングする方法であり,文意にそぐわない.
選択肢5: 上述の通りである.
問203
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
機械学習では,モデルの性能を向上させるための工夫として,複数のモデルを融合させる（ア）という手法が広く用いられている.（ア）はいくつかの種類に分けることができ,たとえば決定木を用いる場合で言えば,ランダムフォレストは（ア）の手法のうち（イ）,（ウ）はブースティングにあたる.両者の違いは,複数のモデルを独立に学習させるのか,逐次的に学習させるのかの違いである.

1．

決定木

2．

回帰木

3．

分類木

4．

勾配ブースティング木

正解：4
【解説】
正解は4である.
勾配ブースティング木はブースティング手法の一つであり,前回学習したモデルの弱点を補って逐次的に学習するモデムである.
選択肢1: 決定木はツリー状にデータを分類する手法で,回帰木と分類木を合わせたものである.
選択肢2: 回帰木は数値を分析する場合に使用する決定木で,文意にそぐわない..
選択肢3: 分類木は分類問題で使用する決定木で,文意にそぐわない.
選択肢4: 上述の通りである.
問204
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
機械学習を行う上で,モデルが過学習を起こさないように注意する事が重要である.回帰モデルでは,正則化として（ア）処理を行い,過学習を緩和できる場合もある.これによって,（イ）が可能となる.正則化は多くの種類があり,（ウ）は自動的に特徴量選択を行い,重要でないと判断された特徴量は自動的にモデルから消えるようになっている.（エ）にはそのような機能はない.

1．

データを 0 から 1 の間に収まるようにする

2．

データを平均を 0,標準偏差を 1 になるようにする

3．

パラメータのノルムが大きくなりにくくする

4．

すべての特徴量に相関がなくなるようにする

正解：3
【解説】
正解は3である.
正則化は損失関数に正則化項を加えることによりパラメーターのノルムが大きくなりすぎないようにして過学習を抑制する.
選択肢1: 正規化について述べている.
選択肢2: 標準化について述べている.
選択肢3: 上述の通りである.
選択肢4: 白色化について述べている.
問205
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
機械学習を行う上で,モデルが過学習を起こさないように注意する事が重要である.回帰モデルでは,正則化として（ア）処理を行い,過学習を緩和できる場合もある.これによって,（イ）が可能となる.正則化は多くの種類があり,（ウ）は自動的に特徴量選択を行い,重要でないと判断された特徴量は自動的にモデルから消えるようになっている.（エ）にはそのような機能はない.

1．

モデルの学習で GPU による並列処理を行うこと

2．

モデルが実際に運用されたときの性能を向上させること

3．

モデルをより複雑な関数にすること

4．

モデルを学習途中の状態に戻すこと

正解：2
【解説】
正解は2である.
過学習とは訓練データに特化しすぎることにより汎化能力を失い,訓練データでの正答率は高いのにテストデータでの正答率が下がる現象である.正則化により過学習を緩和できる場合がある.
問206
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
機械学習を行う上で,モデルが過学習を起こさないように注意する事が重要である.回帰モデルでは,正則化として（ア）処理を行い,過学習を緩和できる場合もある.これによって,（イ）が可能となる.正則化は多くの種類があり,（ウ）は自動的に特徴量選択を行い,重要でないと判断された特徴量は自動的にモデルから消えるようになっている.（エ）にはそのような機能はない.

1．

Dropout

2．

逆問題

3．

情報量規律

4．

Lasso回帰

正解：4
【解説】
正解は4である.
正則化にはL1正則化のLasso回帰,L2正則化のRidge回帰,両方を組み合わせたElasticNetがあり,特徴量の削減効果があるのはL1正則化のLasso回帰である.
問207
未回答
（エ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
機械学習を行う上で,モデルが過学習を起こさないように注意する事が重要である.回帰モデルでは,正則化として（ア）処理を行い,過学習を緩和できる場合もある.これによって,（イ）が可能となる.正則化は多くの種類があり,（ウ）は自動的に特徴量選択を行い,重要でないと判断された特徴量は自動的にモデルから消えるようになっている.（エ）にはそのような機能はない.

1．

不良設定問題

2．

ElasticNet

3．

スパース正則化

4．

Ridge回帰

正解：4
【解説】
正解は4である.
Ridge回帰には特徴量の削減効果はない.
問208
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
誤差関数を二乗誤差としたとき,回帰のモデルの汎化誤差は（ア）,（イ）,（ウ）の三つの要素に分解できる.（ア）はモデルが複雑になりすぎて過学習の状態にある時に高くなり,（イ）は逆に単純すぎて未学習の状態にある時に高くなる.（ウ）はデータ自体に混入しておりモデルの種類や学習方法を工夫しても取り除くことは困難.

1．

バリアンス（variance）

2．

イミダス（imidas）

3．

バイアス（bias）

4．

ノイズ（noise）

5．

サイン（sign）

6．

シグナル（signal）

正解：1
問209
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
誤差関数を二乗誤差としたとき,回帰のモデルの汎化誤差は（ア）,（イ）,（ウ）の三つの要素に分解できる.（ア）はモデルが複雑になりすぎて過学習の状態にある時に高くなり,（イ）は逆に単純すぎて未学習の状態にある時に高くなる.（ウ）はデータ自体に混入しておりモデルの種類や学習方法を工夫しても取り除くことは困難.

1．

バリアンス（variance）

2．

イミダス（imidas）

3．

バイアス（bias）

4．

ノイズ（noise）

5．

サイン（sign）

6．

シグナル（signal）

正解：3
問210
未回答
（ウ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
誤差関数を二乗誤差としたとき,回帰のモデルの汎化誤差は（ア）,（イ）,（ウ）の三つの要素に分解できる.（ア）はモデルが複雑になりすぎて過学習の状態にある時に高くなり,（イ）は逆に単純すぎて未学習の状態にある時に高くなる.（ウ）はデータ自体に混入しておりモデルの種類や学習方法を工夫しても取り除くことは困難.

1．

バリアンス（variance）

2．

イミダス（imidas）

3．

バイアス（bias）

4．

ノイズ（noise）

5．

サイン（sign）

6．

シグナル（signal）

正解：4
問211
未回答
以下の文章をよく読み,空欄 （ア） に当てはまる選択肢として最も適切なものを選べ.
2018 年 8 月現在において,音声認識技術は長 年の研究成果が花開き,成熟を見せている.音声認識技術の一般的な評価尺度としては,（ア） が用いられており,この値をいかに下げるかということを目標に研究開発競争が繰り広げられてきた.この値はディープラーニング技術の向上により飛躍的な精度向上を果たしている.

1．

VAE

2．

WER

3．

ROI

4．

NIC

正解：2
問212
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
自動運転レベル 5 に至るには,2 つのアプローチが存在している.1 つは自動運転レベル 1 から徐々に運転自動化の範囲を広げていくアプローチ,もう 1 つは直接レベル（ア）以上の自動運転を目指そうとするものである.

1．

1

2．

2

3．

3

正解：3
問213
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
自動運転レベル 5 に至るには,2 つのアプローチが存在している.1 つは自動運転レベル 1 から徐々に運転自動化の範囲を広げていくアプローチ,もう 1 つは直接レベル（ア）以上の自動運転を目指そうとするものである.この時,前者のレベル1から徐々に運転自動化を目指すアプローチを採っているプレイヤーは （イ） などである.

1．

Whatsapp

2．

Paymo

3．

Waybo

4．

Waymo

正解：4
問214
未回答
以下の文章をよく読み,末尾の設問に答えよ.
AI 技術の進展により一般に普及する可能性が急激に高まってきたのが,小型無人機 （以下ドローン） である.他方でこれまでに存在しなかった新しいプロダクトで,人々がこれまで意識することのなかった空域などの問題が生じてきた.例えば,ドローンを飛ばす空域は,飛ばすのに許可が必要な空域がある.

選択肢のうち,ドローンを飛ばすのに許可を必要とする空域の説明として正しいものを選択肢から 1 つ選べ.

1．

150m 以上の高さの空域

2．

120m 以上の高さの空域

3．

10m 以上の高さの空域

4．

5m 以上の高さの空域

正解：1
問215
未回答
以下の文章をよく読み,末尾の設問に答えよ.
AI 技術の進展により一般に普及する可能性が急激に高まってきたのが,小型無人機 （以下ドローン） である.他方でこれまでに存在しなかった新しいプロダクトで,人々がこれまで意識することのなかった空域などの問題が生じてきた.例えば,ドローンを飛ばす空域は,飛ばすのに許可が必要な空域がある.またドローンはその利用方法に応じて,承認が必要となることがある.

ドローンの飛行規制について,正しいものを選択肢から 1 つ選べ.

1．

ヒト・モノから 3m 以内の飛行の禁止

2．

ヒト・モノから 1m 以内の飛行の禁止

3．

ヒト・モノから 30m 以内の飛行の禁止

4．

ヒト・モノから 5m 以内の飛行の禁止

正解：3
【解説】
改正航空法;平成27年12月10日施行
https://www.mlit.go.jp/common/001109793.pdf
問216
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
AI の社会実装を進めていくにあたり,AI がもたらす（イ）リスクを事前に考慮しておく必要性が近年強く叫ばれている.各国政府はそれに対応すべく様々な取り組みを行っている.
（ア）政府の例を取ると,（ア）政府は 2016 年10 月に "PREPARING FOR THE FUTURE OF ARTIFICIAL INTELLIGENCE" を発行し,続けざまに同年 "THE NATIONAL INTELLIGENCE RESEARCH AND DEVELOPMENT STRATEGIC PLAN" ,そして 2016 年 12 月に発行した "ARTIFICIAL INTELLIGENCE AUTOMATION, AND THE ECONOMY" などで,これから表面化するであろうリスクへの対応策を事前に協議している.

1．

日本

2．

米国

3．

フランス

4．

英国

正解：2
問217
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
AI の社会実装を進めていくにあたり,AI がもたらす（イ）リスクを事前に考慮しておく必要性が近年強く叫ばれている.各国政府はそれに対応すべく様々な取り組みを行っている.
（ア）政府の例を取ると,（ア）政府は 2016 年10 月に "PREPARING FOR THE FUTURE OF ARTIFICIAL INTELLIGENCE" を発行し,続けざまに同年 "THE NATIONAL INTELLIGENCE RESEARCH AND DEVELOPMENT STRATEGIC PLAN" ,そして 2016 年 12 月に発行した "ARTIFICIAL INTELLIGENCE AUTOMATION, AND THE ECONOMY" などで,これから表面化するであろうリスクへの対応策を事前に協議している.

1．

教育的

2．

政治的

3．

倫理的

4．

数学的

正解：3
問218
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
AI 研究の第一人者で,2014 年から2017 年にかけて（ア） の AI 研究所所長を務めたAndrew Ng が創業した（イ）などは入門から上級まで様々なレベルの AI講義が開かれており,多くの受講者を惹きつけるに至っている.

1．

Baidu

2．

Google

3．

Apple

4．

Yahoo

正解：1
問219
未回答
（イ）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
著名な例としては,AI 研究の第一人者で,2014 年から 2017 年にかけて （ア） の AI 研究所所長を務めた Andrew Ng が創業した （イ）などは入門から上級まで様々なレベルの AI 講義が開かれており,多くの受講者を惹きつけるに至っている.

1．

Coursera

2．

Udemy

3．

Kaggle

4．

fast.ai

正解：1
問220
未回答
（ア）に最もよくあてはまる選択肢を 1 つ選べ.
ディープラーニングの活用を進めていく必要性の高まりに対して,人材不足を解消するべく,様々な方法で AI に理解のある人材育成が試みられている.そのような試みの一つとして,（ア）は期待を寄せられている.

1．

MOOCs

2．

ELMo

3．

GDPR

4．

NTM

正解：1
問221
未回答
以下の文章をよく読み,末尾の設問に答えよ.
自動運転の実現に向けては,現行の法の枠組の中では公道での実験の可否や,事故が起きた際の責任の所在などの点で捉えづらい面が顕在化しており,こうした点の解釈のすり合わせや,新たな法の策定などが求められている.
以下の自動運転走行許可の各国・各地域のスタンスに関する説明文として正しいものを選択肢から 1 つ選べ.

1．

米国カリフォルニア州では自動運転の走行や運転免許が許可制にて認められた

2．

米国ワシントン州では自動運転の走行や運転免許が許可制にて認められた

3．

米国フロリダ州では自動運転の走行や運転免許が許可制にて認められた

4．

米国ネバダ州では自動運転の走行や運転免許が許可制にて認められた

正解：4
問222
未回答
以下の文章をよく読み,末尾の設問に答えよ.
AI の活用が国の経済成長を牽引する柱の 1 つになるという共通認識から,先進国各国では国の経済成長戦略の一部に AI の研究開発戦略が盛り込まれるようになっている.
日本の経済成長戦略の組み合わせとして正しいものを 1 つ選べ.

1．

デジタル戦略 2025

2．

RAS 2020 戦略

3．

インターネットプラス AI3 年行動実施法案

4．

新産業構造ビジョン

正解：4
【解説】
正しい組み合わせは以下の通り.
日本 - 新産業構造ビジョン
英国 - RAS 2020 戦略
ドイツ - デジタル戦略2025
中国 - インターネットプラスAI3年行動実施法案
問223
未回答
以下の文章をよく読み,末尾の設問に答えよ.
AI の活用が国の経済成長を牽引する柱の 1 つになるという共通認識から,先進国各国では国の経済成長戦略の一部に AI の研究開発戦略が盛り込まれるようになっている.
ドイツの経済成長戦略の組み合わせとして正しいものを 1 つ選べ.

1．

デジタル戦略 2025

2．

RAS 2020 戦略

3．

インターネットプラス AI3 年行動実施法案

4．

新産業構造ビジョン

正解：1
【解説】
正しい組み合わせは以下の通り.
日本 - 新産業構造ビジョン
英国 - RAS 2020 戦略
ドイツ - デジタル戦略2025
中国 - インターネットプラスAI3年行動実施法案
